<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber</title>
        <author ref="#Augustine">Augustine</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 1</title>
          <date when="2025-11-22">November 22, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-xci32P">PL 32</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-11-22" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="611"/>
        <cb ed="#P" n="a"/><!-- starts on column 1221 -->
        <!--https://www.documentacatholicaomnia.eu/02m/0354-0430,_Augustinus,_De_Libero_Arbitrio,_MLT.pdf-->
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="aldx7s-x1ez55">
        <head xml:id="aldx7s-x1ez55-Hd1e102">Liber 1</head>
        <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e104">
          <lb ed="#P" n="37"/>LIBER PRIMUS
          <lb ed="#P" n="38"/>In quo mota quaestione, Unde malum, explicatur quid sit male agere; tumque mala hominum facta ex libera voluntatis
          <lb ed="#P" n="39"/>arbitrio proficisci ostenditur; quippe cum libidini, quae in omni facto malo regnat, servire mens a nullo cogatur.
        </p>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez55-Dd1e113">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez55-Hd1e115">Caput 1</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e117">
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="40"/>CAPUT PRIMUM. — Deus an alicujus mali auctor.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e124" n="1">
            <lb ed="#P" n="41"/>Evenus (b): Dic mihi, quaeso te, utrum Deus
            <lb ed="#P" n="42"/>non sit auctor mali? Augustinus: Dicam, si planum
            <lb ed="#P" n="43"/>feceris de quo malo quaeras. Duobus enim modis 
            ap<lb ed="#P" n="44" break="no"/>pellare solemus malum ; uno, cum male quemque 
            <cb ed="#P" n="c"/>
            <lb ed="#P" n="45"/>fecisse dicimus: alio, cum mali aliquid esse perpes-
            <lb ed="#P" n="46"/>sum E. De utroque scire cupio A. At si Deum 
            <lb ed="#P" n="47"/>Bonum esse nosti vel credis, neque enim aliter fas
            <lb ed="#P" n="48"/>est, male non facit: si Deum justum fatemur,
            <lb ed="#P" n="49"/>nam et hoc negare sacrilegum est, ut bonis praemia,
            <pb ed="#L" n="612"/>
            <!--1223-->
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>ita supplicia malis tribuit ; quae utique supplicia 
            pa<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tientibus male sunt. Quamobrem si nemo injuste pae-
            <lb ed="#P" n="3"/>nas lnit, quod necesse est credamus, quandoquidem
            <lb ed="#P" n="4"/>divina providentia hoc universum regi credimus, illius
            <lb ed="#P" n="5"/>primi generis malorum nullo modo, hujus autem 
            se<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cundi auctor est Deus. E. Est ergo alius auctor illius
            <lb ed="#P" n="7"/>mali, cujus Deum non esse compertum est? A. Est
            <lb ed="#P" n="8"/>certe : non enim nullo aactore fieri posset. Si autem
            <lb ed="#P" n="9"/>quarris quisnam iste sit, dici non potest: non enim
            <lb ed="#P" n="10"/>unus aliquis est, sed quisque malus sui malefacti
            <lb ed="#P" n="11"/>auctor est. Unde si dubitas, illud attende quod supra
            <lb ed="#P" n="12"/>dictum est, malefacta justitia Dei vindicari. Non enim
            <lb ed="#P" n="13"/>juste vindicarentur, nisi fierent voluntate (a).
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e183" n="2">
            <lb ed="#P" n="14"/>E. Nescio utrum quisquam peccet, qui non 
            di<lb ed="#P" n="15" break="no"/>dicerit: quod si verom est, quisnam sit ille a quo
            <lb ed="#P" n="16"/>peccare didicerimus, inquiro. A4. Aliquid boni existi-
            <lb ed="#P" n="17"/>mas esse disciplinam ? E. Quis audeat dicere malum
            <lb ed="#P" n="18"/>esse disciplinam ? A. Quid, si nec bonum nec malum
            <lb ed="#P" n="19"/>est? E. Mihi bonum videtur. A. Bene sane; siquidem
            <lb ed="#P" n="20"/>scientia per illam datur aut excitatur, nec quisquam
            <lb ed="#P" n="21"/>nisi per disciplinam aliquid discit : an tu aliter putas?
            <lb ed="#P" n="22"/>E. Ego per disciplinam non nisi bona disci arbitror.
            <lb ed="#P" n="23"/>A. Vide ergo ne non discantur mala: nam disciplina,
            <lb ed="#P" n="24"/>nisi a discendo non dicta est. E. Unde ergo ab 
            ho<lb ed="#P" n="25" break="no"/>mine flunt si non discuntur? A. Eo fortasse quod se
            <lb ed="#P" n="26"/>a disciplina, id est a discendo avertit atque abalienat:
            <lb ed="#P" n="27"/>sed sive hoc, sive aliud aliquid sit, illud certe ma
            <lb ed="#P" n="28"/>festum est, quoniam disciplina bonum est, et a 
            di<lb ed="#P" n="29" break="no"/>scendo dicta est disciplina, mala disci omnino non
            <lb ed="#P" n="30"/>posse. Si enim discuntur, disciplinacontinentur, atque
            <lb ed="#P" n="31"/>ita disciplina non erit bonum ; bonum est uutem, ut
            <lb ed="#P" n="32"/>ipse concedis ; non igitur discuntur mala, et frustra
            <lb ed="#P" n="33"/>illum a quo male facere discimus, quaeis; ant si
            <lb ed="#P" n="34"/>discuntur mala, vitanda non facienda discuntur. Ex
            <lb ed="#P" n="35"/>quo male facere nibil est, nisi a disciplina deviare.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e233" n="3">
            <lb ed="#P" n="36"/>E. Prorsus ego duas disciplinas, esse puto ; unam
            <lb ed="#P" n="37"/>per quam bene facere, aliam per quam male facere
            <lb ed="#P" n="38"/>discimus. Sed cum quaereres utrum disciplina bonum
            <lb ed="#P" n="39"/>esset, ipsius boni amor intentionem meam rapuit, ut
            <lb ed="#P" n="40"/>illam disciplinam intuerer, quae bene faciendi est ex,
            <lb ed="#P" n="41"/>quo bonum esse respondi: nunc autem admoneor
            <lb ed="#P" n="42"/>esse aliam, quam procul dubio malum esse confirmo,
            <lb ed="#P" n="43"/>et cujus auctorem requiro. A. Saltem intelligentiam
            <lb ed="#P" n="44"/>non nisi bonum putas? E. Istam plane ita bonam puto,
            <lb ed="#P" n="45"/>ut non videam quid in homine possit esse prastan-
            <lb ed="#P" n="46"/>tius; nec ullo modo dixerim aliquam intelligentiam
            <lb ed="#P" n="47"/>malam esse posse. A. Quid ? cum docetur quisque si,
            <lb ed="#P" n="48"/>non intelligat, poteritne tibi doctos videri? E. Omni-
            <lb ed="#P" n="49"/>no non poterit. A. Si ergo omnis intelligentia bona
            <lb ed="#P" n="50"/>est, nec quisquam qui non intelligit, discit; omnis
            <lb ed="#P" n="51"/>qui discit, bene facit : omnis enim qui discit, 
            intelli<lb ed="#P" n="52" break="no"/>git ; et omnis qui intelligit, bene facit: quisquis igitur
            <lb ed="#P" n="53"/>quaerit auctorem, per quem aliquid discimus, aucto-
            <lb ed="#P" n="54"/>rem profecto per quem bene facimus, queaerit. Qua-
            <lb ed="#P" n="55"/>propter desine velle investigare nescio quem malum
            <lb ed="#P" n="56"/>doctorem. Si enim malus est, doctor non est: si 
            do<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ctor est, malus non est.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez55-Dd1e284">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez55-Hd1e286">Caput 2</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e288">
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="58"/>CAPUT II -- Malum unde priusquam disquiratur,
            <lb ed="#P" n="59"/>quid de Deo credendum
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e297" n="4">
            <lb ed="#P" n="60"/>E. Age jam, quoniam satis cogis ut fatear non
            <lb ed="#P" n="61"/>nos discere male facere, dic mihi unde male facia-
            <lb ed="#P" n="62"/>mus. A. Eam quaestionem moves, quae me admodum
            <lb ed="#P" n="63"/>adolescentem vehementer exercuit, et fatigatum ia
            <lb ed="#P" n="64"/>haereticos impulit, atque dejecit. Quo casu ita sum
            <lb ed="#P" n="65"/>aftlictus, et tantis obrutus acervis inanium fabularum,
            <lb ed="#P" n="66"/>ut nisi mihi amor inveniendi veri opem divipam 
            im<lb ed="#P" n="67" break="no"/>petravisset, emergere inde, atque in ipsam primam
            <lb ed="#P" n="68"/>quaerendi libertatem respirare non possem. Et 
            quo<lb ed="#P" n="69" break="no"/>niam mecum sedulo actum est, ut ista quaestione 
            li<lb ed="#P" n="70" break="no"/>berare, eo tecum agam ordine quem secutus evas
            <lb ed="#P" n="71"/>Aderit enim Deus, et nos intelligere quod credidimus,
            <lb ed="#P" n="72"/>faciet. Praescriptum enim per prophetam gradum, qui
            <lb ed="#P" n="73"/>ait, Nisi credideritis, non tntelligetis (Isai. vu, 9, se
            <lb ed="#P" n="74"/>LXX), tenere nos, bene nobis conscii sumus. Credimus
            <lb ed="#P" n="75"/>autem ex uno Deo omnia esse quae sunt ; et tamen no
            <lb ed="#P" n="76"/>esse peccatorum auctorem leum. Movet autem 
            ani<lb ed="#P" n="77" break="no"/>mum, si peccata ex iis animabus sunt quas Deus 
            cre<lb ed="#P" n="78" break="no"/>vit, illa autem animee ex Deo, quomodo non par
            <lb ed="#P" n="79"/>intervallo peccata referantur in Deum.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e343" n="5">
            <lb ed="#P" n="80"/>E. Id nunc plane abs te dictum est, quod me
            <lb ed="#P" n="81"/>cogitantem satis excruciat, et quod ad istam 
            inquisi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tionem coegit et traxit. A. Virili animo esto, et crede
            <lb ed="#P" n="83"/>quod credis : nibil enim creditur melius, etiams
            <lb ed="#P" n="84"/>causa lateat cur ita sit. Optime namque de Deo existi-
            <lb ed="#P" n="85"/>mare verissimum est pietatis exordium, nec quisquam
            <lb ed="#P" n="86"/>de illo optime existimat, qui non eum omnipotentem,
            <lb ed="#P" n="87"/>atque ex nulla particulacommutabilem credit; 
            bono<lb ed="#P" n="88" break="no"/>rum etiam omnium creatorem, quibus est ipse pre-
            <lb ed="#P" n="89"/>ctorem quoquejustissimum eorum omnium
            <lb ed="#P" n="90"/>; nec ulla adjutum esse natura in creas-
            <lb ed="#P" n="91"/>do, quasi qui non sibi suflüceret. Ex quo titutàe
            <lb ed="#P" n="92"/>nibilo creaverit omnia; de se autem non creaverit,
            <lb ed="#P" n="93"/>sed genuerit quod sibi par esset, quem Filium D
            <lb ed="#P" n="94"/>unicum dicimus, quem cum planius enuntiare 
            cona<lb ed="#P" n="95" break="no"/>mur, Dei Virtutem et Dei Sapientiam nominamuos, pe
            <lb ed="#P" n="96"/>quam fecit omnia, quae de nihilo facta sunt. Quibas
            <lb ed="#P" n="97"/>constitutis, ad intelligentiam ejus rei quam requiris
            <lb ed="#P" n="98"/>opitulante Deo, nitamur hoc modo.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez55-Dd1e388">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez55-Hd1e390">Caput 3</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e392">
            <lb ed="#P" n="99"/>CAPUT III. — Mali natura ex libidine.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e397" n="6">
            <lb ed="#P" n="100"/>Quaeris certe unde male faciamus : prius erg
            <lb ed="#P" n="101"/>discutiendum est quid sit male facere; qua de re tibi
            <lb ed="#P" n="102"/>quid videatur exprome. Quod si non potes totum s-
            <lb ed="#P" n="103"/>mul breviter verbis comprehendere, saltem partico
            <lb ed="#P" n="104"/>latim malefacta ipsa commemorando, sententiam
            <lb ed="#P" n="105"/>tuam notam fac mibi. E. Adulteria et homicidia et
            <lb ed="#P" n="106"/>sacrilegia, ut omittam ceetera quibus enuamerandis
            <lb ed="#P" n="107"/>vel tempus vel memoria non suppetit, quis est cu
            <lb ed="#P" n="108"/>non male facta videantur? A. Dic ergo prius, cur
            <lb ed="#P" n="109"/>adulterium male fieri putes; an quia id facere le
            <lb ed="#P" n="110"/>vetat? E. Non sane ideo malum est, quia vetatur
            <lb ed="#P" n="111"/>lege ; sed ideo vetatur lege, quia malum est. A. Quid,
            <lb ed="#P" n="112"/>si quispiam nos eragitet, exaggerans delectationes
            <lb ed="#P" n="113"/>adulterii, et quaerens a nobis cur hoc malum et 
            da<lb ed="#P" n="114" break="no"/>mnatione dignum judicemus ; num ad auctoritatem
            <lb ed="#P" n="115"/>legis confugiendum censes hominibus, jam non 
            tan<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tum credere, sed intelligere cupientibus ? Nam etego
            <pb ed="#L" n="613"/>
            <!--1225-->
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>tecum credo, et inconcusse credo, omnibusque 
            popu<lb ed="#P" n="2" break="no"/>lis atque gentibus credendum esse clamo, malum
            <lb ed="#P" n="3"/>esse adulterium: sed nunc molimur id quod in fidem
            <lb ed="#P" n="4"/>recepimus, etiam intelligendo scire ac tenere firmis-
            <lb ed="#P" n="5"/>simum. Considera itaque quantum potes, et renuntia
            <lb ed="#P" n="6"/>mihi, quanam ratione adulterium malum esse, 
            cogno<lb ed="#P" n="7" break="no"/>veris. E. Hoc scio malum esse, quod hoc ipse in uxore
            <lb ed="#P" n="8"/>mea pati nollem: quisquis autem alteri facit quod sibi
            <lb ed="#P" n="9"/>fieri non vult, male utique facit. A. Quid, si cujuspiam
            <lb ed="#P" n="10"/>libido ea sit, ut uxorem suam praebeat alteri, 
            liben<lb ed="#P" n="11" break="no"/>terque ab eo corrumpi patiatur, in cujus uxoremvicis-
            <lb ed="#P" n="12"/>sim parem cupit habere licentiam ? nibilne mali facere
            <lb ed="#P" n="13"/>tibi videtur? E. Imo plurimum. A. At iste non illa
            <lb ed="#P" n="14"/>regula peccat: non enim id facit quod pati nolit.
            <lb ed="#P" n="15"/>Quamobrem aliud tibi quaerendum est, unde malum
            <lb ed="#P" n="16"/>esse adulterium convincas.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e478" n="7">
            <lb ed="#P" n="17"/>E. Eo mihi videtur malum, quod hujus criminis
            <lb ed="#P" n="18"/>homines vidi sepe damnari. A. Qnid, propter recte
            <lb ed="#P" n="19"/>facta nonne homines plerumque damnati sunt ? 
            Recen<lb ed="#P" n="20" break="no"/>se historiam, ne te ad alios libros mittam, eam ipsam
            <lb ed="#P" n="21"/>quae divina auctoritate praecellit; jam invenies quam
            <lb ed="#P" n="22"/>male de Apostolis et de omnibus martyribus sentia-
            <lb ed="#P" n="23"/>mus, si placet nobis damnationem certum indicium
            <lb ed="#P" n="24"/>esse malefacti, cum illi omnes damnatione digni 
            pro<lb ed="#P" n="25" break="no"/>pter confessionem suam judicati sint. Quamobrem si
            <lb ed="#P" n="26"/>quidquid damnatur malum est, malum erat illo 
            tem<lb ed="#P" n="27" break="no"/>pore 'credere in Christum, et ipsam confiteri fidem :
            <lb ed="#P" n="28"/>si autem non omne malum est quod damnatur, quaere
            <lb ed="#P" n="29"/>aliud unde adulterium malum esse doceas. E. Quid
            <lb ed="#P" n="30"/>tibi respondeam non invenio.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e511" n="8">
            <lb ed="#P" n="31"/>A. Fortassis ergo libido in adulterio malum est:
            <lb ed="#P" n="32"/>sed dum tuforis in ipso facto quod jam videri potest,
            <lb ed="#P" n="33"/>malum quaeris, pateris angustias. Nam ut intelligas
            <lb ed="#P" n="34"/>libidinem in adulterio malum esse, si cui etiam non
            <lb ed="#P" n="35"/>contingat facultas concumbendi cum conjuge aliena,
            <lb ed="#P" n="36"/>planum tamen aliquo modo sit id eum cupere, et si
            <lb ed="#P" n="37"/>potestas detur facturum esse, non minus reus est,
            <lb ed="#P" n="38"/>quam si in ipso facto deprehenderetur. E. Nihil est
            <lb ed="#P" n="39"/>omnino manifestius, et jam video non opus esse 
            lon<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ga sermocinatione, ut mihi de homicidio et sacrilegio,
            <lb ed="#P" n="41"/>ac prorsus de omnibus peccatis persuadeatur. Clarnum
            <lb ed="#P" n="42"/>est enim jam nihil aliud quam libidinem in toto 
            ma<lb ed="#P" n="43" break="no"/>lefaciendi genere dominari.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez55-Dd1e544">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez55-Hd1e546">Caput 4</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e548">
            <lb ed="#P" n="44"/>CAPUT IV. — Objectio de homicidio patrato ea: metu.
            <lb ed="#P" n="45"/>Cupiditas culpabilis quid sit.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e555" n="9">
            <lb ed="#P" n="46"/>A. Scisne etiam istam libidinem alio nomine 
            cu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>piditatem vocari ? E. Scio. A. Quid? inter hanc et
            <lb ed="#P" n="48"/>metum nibilne interesse, an aliquid putas? E. Imo
            <lb ed="#P" n="49"/>plurimum haec ab invicem distare arbitror. A. Credo
            <lb ed="#P" n="50"/>te ob hoc arbitrari, quia cupiditas appetit, metus fu-
            <lb ed="#P" n="51"/>git. E. Est ita nt dicis. A4. Quid si ergo quispiam non
            <lb ed="#P" n="52"/>cupiditate adipiscendee alicujus rei, sed metuens ne
            <lb ed="#P" n="53"/>quid ei mali accidat, hominem occiderit ? num 
            homi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cida iste non erit? E. Erit quidem, sed non ideo 
            fa<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ctum hoc cupiditatis dominatu caret: nam qui me-
            <lb ed="#P" n="56"/>tuens hominem occidit, cupit utique sine metu vivere.
            <lb ed="#P" n="57"/>A. Et parvum videtur bonum sine metu vivere?
            <lb ed="#P" n="58"/>E. Magnum bonum est, sed hoc illi homicidee per fa-
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1226-->
            <lb ed="#P" n="59"/>cinus suum provenire nullo modo potest. A. Non
            <lb ed="#P" n="60"/>quaero quid ei provenire possit, sed quid ipse cupiat:
            <lb ed="#P" n="61"/>certe enim bonum cupit, qui cupit vitam metu 
            libe<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ram ; et idcirco ista cupiditas culpanda non est; alio-
            <lb ed="#P" n="63"/>quin omnes culpabimus amatores boni. Proinde 
            co<lb ed="#P" n="64" break="no"/>gimur fateri esse homicidium, in quo nequeat malae
            <lb ed="#P" n="65"/>illius cupiditatis dominatio reperiri ; falsumque erit
            <lb ed="#P" n="66"/>illud, quod in omnibus peccatis ut mala sint, libido
            <lb ed="#P" n="67"/>dominatur; aut erit aliquod homicidium, quod pos-
            <lb ed="#P" n="68"/>sit non esse peccatum *. E. Si homicidium est 
            homi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>nem occidere, potest accidere aliquando sine peccato:
            <lb ed="#P" n="70"/>nam et miles hostem, et judex vel minister ejus 
            no<lb ed="#P" n="71" break="no"/>centem, et cui forte invito atque imprudenti telum
            <lb ed="#P" n="72"/>manu fugit, non mibi videntur peccare, cum 
            homi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nem occidunt. A. Assentior: sed homicidae isti 
            appel<lb ed="#P" n="74" break="no"/>lari non solent. Responde itaque, utrum illum qui do-
            <lb ed="#P" n="75"/>minum occidit, a quo sibi metuebat cruciatus graves,
            <lb ed="#P" n="76"/>in eorum numero habendum existimes, qui sic 
            homi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>nem occidunt, ut ne homicidarum quidem nomine
            <lb ed="#P" n="78"/>digni sint? E. Longe ab eis istum differre video: nam
            <lb ed="#P" n="79"/>illi vel ex legibus faciunt, vel non contra leges; hu-
            <lb ed="#P" n="80"/>jus autem facinus nulla lex approbat.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e638" n="10">
            <lb ed="#P" n="81"/>A. Rursus me ad aunctoritatem revocas: sed
            <lb ed="#P" n="82"/>menminisse te oportet id nunc a nobis esse susceptum,
            <lb ed="#P" n="83"/>ut intelligamus quod credimus ; legibus autem credi-
            <lb ed="#P" n="84"/>mus: tentandum itaque est, si quo modo possumus id
            <lb ed="#P" n="85"/>ipsum intelligere, utrum lex qua punit hoc factum,
            <lb ed="#P" n="86"/>non perperam puniat. E. Nullo modo perperam 
            pu<lb ed="#P" n="87" break="no"/>nit quandoquidem punit eum qui volens et sciens do-
            <lb ed="#P" n="88"/>minum necat, quod nullus istorum. A. Ecquid, 
            recor<lb ed="#P" n="89" break="no"/>daris te paulo ante dixisse, in omni facto malo
            <lb ed="#P" n="90"/>libidinem dominari, et eo ipso malum esse? E.
            <lb ed="#P" n="91"/>Recordor sane. A. Quid? illud nonne idem tu 
            conces<lb ed="#P" n="92" break="no"/>sisti, eum qui cupit sine metu vivere, non habere ma-
            <lb ed="#P" n="93"/>Im cupiditatem ? E. Et hoc recordor. A. Cum ergo
            <lb ed="#P" n="94"/>ista cupiditate a servo dominus interi r, non illa
            <lb ed="#P" n="95"/>culpabili cupiditate interimitur. Quamobrem cur sit
            <lb ed="#P" n="96"/>boc facinus malum, nondum comperimus. Convenit
            <lb ed="#P" n="97"/>enim inter nos omnia malefacta non ob aliud mala
            <lb ed="#P" n="98"/>esse, nisi quod libidine, id est improbanda cupiditate,
            <lb ed="#P" n="99"/>fiunt. E. Jam mihi videtur injuria iste damnari: quod
            <lb ed="#P" n="100"/>quidem non auderem dicere, si aliud haberem quod
            <lb ed="#P" n="101"/>dicerem. A. Itane prius tibi persuasisti tantum scelus
            <lb ed="#P" n="102"/>impunitum esse oportere, quam considerares utrum
            <lb ed="#P" n="103"/>ille servus propter satiandas libidines suas metu do-
            <lb ed="#P" n="104"/>mini carere cupiverit ? Cupere namque sine metu vi-
            <lb ed="#P" n="105"/>vere, non tantum bonorum, sed etiam malorum
            <lb ed="#P" n="106"/>omnium est: verum hoc interest, quod id boni 
            ap<lb ed="#P" n="107" break="no"/>petunt avertendo amorem ab iis rebus, qua sine 
            amit<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tendi periculo nequeunt haberi; mali autem ut his
            <lb ed="#P" n="109"/>fruendis cum securitate incubent, removere impedi-
            <lb ed="#P" n="110"/>menta conantur, et propterea facinorosam scelera-
            <pb ed="#L" n="614"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1221-->
            <lb ed="#P" n="1"/>tamque vitam, quae mors melius vocatur, gerunt. E.
            <lb ed="#P" n="2"/>Resipisco, et admodum gaudeo jam me plane 
            cogno<lb ed="#P" n="3" break="no"/>visse quid sit etiam illa culpabilis cupiditas, quae libi-
            <lb ed="#P" n="4"/>do nominatur. Quam esse jam apparet earum rerum
            <lb ed="#P" n="5"/>amorem, quas potest quisque invitus amittere.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez55-Dd1e724">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez55-Hd1e726">Caput 5</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e728">
            <lb ed="#P" n="6"/>CAPUT V. — Objectio altera de occisione hominis vim
            <lb ed="#P" n="7"/>afferentis per humanas leges licita.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e735" n="11">
            <lb ed="#P" n="8"/>Quare nunc, age, quaeramus, si placet, utrum
            <lb ed="#P" n="9"/>etiam in sacrilegiis libido dominetur, quae videmus
            <lb ed="#P" n="10"/>plura superstitione committi. A. Vide ne preeprope-
            <lb ed="#P" n="11"/>rum sit: prius enim mihi discutiendum videtur utrum
            <lb ed="#P" n="12"/>vel hostis irruens, vel insidiator sicarius, sive pro
            <lb ed="#P" n="13"/>vita, sive pro libertate, sive pro pudicitia, sine ulla
            <lb ed="#P" n="14"/>interficiatur libidine. E. Quomodo possum arbitrari
            <lb ed="#P" n="15"/>carere istos libidine, qui pro iis rebus digladiantur,
            <lb ed="#P" n="16"/>quas possunt amittere inviti: aut si non possunt,
            <lb ed="#P" n="17"/>quid opus est pro his usque ab hominis necem 
            pro<lb ed="#P" n="18" break="no"/>gredi ? A. *. Non ergo lex justa est, quae dat 
            potesta<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tem vel viatori ut latronem, ne ab eo ipse occidatur,
            <lb ed="#P" n="20"/>occidat ; vel cuipiam viro aut feminae ut violenter 
            si<lb ed="#P" n="21" break="no"/>bi stupratorem irruentem ante illatum stuprum, si
            <lb ed="#P" n="22"/>possit, interimat. Nam militi etiam jubetur lege, ut
            <lb ed="#P" n="23"/>nostem necet: a qua caede si temperaverit, ab 
            impe<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ratore ponas luit. Num istasleges injustas, vel potius
            <lb ed="#P" n="25"/>nullas dicere audebimus ? Nam mibhi lex esse non vi-
            <lb ed="#P" n="26"/>detur, quae justa non fuerit.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e779" n="12">
            <lb ed="#P" n="27"/>E. Legem quidem satis video esse munitam
            <lb ed="#P" n="28"/>contra hujuscemodi accusationem, quae in eo populo
            <lb ed="#P" n="29"/>quem regit, minoribus malefactis ne majora 
            commit<lb ed="#P" n="30" break="no"/>terentur, dedit licentiam. Multo est enim mitius cum
            <lb ed="#P" n="31"/>qui alienee vitee insidiatur, quam eum qui suam 
            tue<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tur, occidi. Et multo est immanius invitum hominem
            <lb ed="#P" n="33"/>stuprum perpeti, quam eum a quo vis illa infertur,
            <lb ed="#P" n="34"/>ab eocui inferre conatur, interimi. Jam vero miles in
            <lb ed="#P" n="35"/>boste interficiendo minister est legis ; quare officium
            <lb ed="#P" n="36"/>suum facile nulla libidine implevit. Porro ipsa lex,
            <lb ed="#P" n="37"/>quae tuendi populi causa lata est, nullius libidinis 
            ar<lb ed="#P" n="38" break="no"/>gui potest. Siquidem ille qui tulit, si Dei jussu talit,
            <lb ed="#P" n="39"/>id est quod praecepit aterna justitia, expers omnino
            <lb ed="#P" n="40"/>libidinis id agere potuit : si autem ille cum aliqua
            <lb ed="#P" n="41"/>libidine hoc statuit, non ex eo fit ut ei legi cum libi-
            <lb ed="#P" n="42"/>dine obtemperare necesse sit ; quia bona lex et a non
            <lb ed="#P" n="43"/>bono ferri potest. Non enim si quis, verbi causa 
            ty<lb ed="#P" n="44" break="no"/>rannicam potestatem nactus, ab aliquo cui hoc 
            con<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ducit, pretium accipiat, ut statuat nulli licere vel ad
            <lb ed="#P" n="46"/>conjugium feminam rapere, propterea mala lex erit,
            <lb ed="#P" n="47"/>quia ille injustus atque corruptus hanc tulit, Potest
            <lb ed="#P" n="48"/>ergo illi legi quae tuendorum civium causa vim 
            ho<lb ed="#P" n="49" break="no"/>stilem eadem vi repelli jubet, sine libidine 
            obtempe<lb ed="#P" n="50" break="no"/>rari: et de omnibus ministris, qui jure atque ordine
            <lb ed="#P" n="51"/>potestatibus quibusque subjecti sunt, id dici potest.
            <lb ed="#P" n="52"/>Sed illi homines lege inculpata, quomodo inculpati
            <lb ed="#P" n="53"/>queant esse, non video: non enim lex eos cogit occi-
            <lb ed="#P" n="54"/>dere, sed relinquit in potestate. Liberum eis itaque
            <lb ed="#P" n="55"/>est neminem necare pro iis rebus quas inviti possunt
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1228-->
            <lb ed="#P" n="56"/>amittere, et ob hoc amare non debent. De vita enim
            <lb ed="#P" n="57"/>fortasse cuipiam sit dubium utrum animae pullo 
            pa<lb ed="#P" n="58" break="no"/>cto auferatur, dum hoc corpus interimitur : sed si an-
            <lb ed="#P" n="59"/>ferri potest, contemnenda est ; si non potest, nihil
            <lb ed="#P" n="60"/>metuendum. De pudicitia vero quis dubitaverit, quin
            <lb ed="#P" n="61"/>ea sit in ipso animo constituta, quandoquidem virtus
            <lb ed="#P" n="62"/>est ? unde a violento stupratore eripi nec ipsa potest
            <lb ed="#P" n="63"/>Quidquid igitur erepturus erat ille qui occiditur, ii
            <lb ed="#P" n="64"/>totum in potestate nostra non est: quare 
            quemad<lb ed="#P" n="65" break="no"/>modum nostrum appellandum sit, non intelligo. Qus-
            <lb ed="#P" n="66"/>propter legem quidem non reprehendo qua tle
            <lb ed="#P" n="67"/>permittit interfici; sed quo pacto istos defendam qu
            <lb ed="#P" n="68"/>interficiunt, non invenio.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e877" n="13">
            <lb ed="#P" n="69"/>A. Multo minus ego invenire possum, eu
            <lb ed="#P" n="70"/>hominibus defensionem quaeras, quos reos nulla ler
            <lb ed="#P" n="71"/>tenet. E. Nulla fortasse, sed earum legum quae 
            appa<lb ed="#P" n="72" break="no"/>rent, etab hominibus leguntur: nam nescio utrum non
            <lb ed="#P" n="73"/>aliqua vehementiore ac secretissima lege teneantar,
            <lb ed="#P" n="74"/>si nihil rerum est quod non administret divina prori
            <lb ed="#P" n="75"/>dentia. Quomodo enim apud eam sunt isti peccato
            <lb ed="#P" n="76"/>liberi, qui pro iis rebus quas contemni oportet, bu-
            <lb ed="#P" n="77"/>mana caede polluti sunt? Videtur ergo mihi et legem
            <lb ed="#P" n="78"/>istam, quae populo regendo scribitur, recte ista per-
            <lb ed="#P" n="79"/>mittere, et divinam providentiam vindicare. Da enim
            <lb ed="#P" n="80"/>vindicanda sibi heec lex populi assumit, quae satis sint
            <lb ed="#P" n="81"/>conciliandae paci hominibus impezitis, et quanta po
            <lb ed="#P" n="82"/>sunt per hominem regi. Illee vero culpae alias poenas
            <lb ed="#P" n="83"/>aptas babent, a quibus sola mihi videtur posse libe
            <lb ed="#P" n="84"/>rare sapientia. A. Laudo et probo istam, quamris
            <lb ed="#P" n="85"/>inchoatam minusque perfectam, tamen fidentem e
            <lb ed="#P" n="86"/>sublimia quaedam petentem distinctionem tuam. Vi-
            <lb ed="#P" n="87"/>detur enim tibi lex ista, que regendis civitatibus
            <lb ed="#P" n="88"/>fertur, multa concedere atque impunita relinquere,
            <lb ed="#P" n="89"/>quae per divinam tamen providentiam vindicantur; e
            <lb ed="#P" n="90"/>recte. Neque enim quia non omnia facit, ideo que
            <lb ed="#P" n="91"/>facit improbanda sunt.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez55-Dd1e930">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez55-Hd1e932">Caput 6</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e934">
            <lb ed="#P" n="92"/>CAPUT VI. — Lex aeterna moderatrix humanarum.
            <lb ed="#P" n="93"/>AEternae legis notio.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e941" n="14">
            <lb ed="#P" n="94"/>Sed dispiciamus diligenter, si:placet, quo usque
            <lb ed="#P" n="95"/>per legem istam quae populos in hac vita cohibet, 
            ma<lb ed="#P" n="96" break="no"/>lefacta ulciscenda sint: deinde quid restet, quod per
            <lb ed="#P" n="97"/>divinam providentiam inevitabilius secretoque puna-
            <lb ed="#P" n="98"/>tur. E. Cupio, si modo perveniri possit ad tantere
            <lb ed="#P" n="99"/>terminos : nam hoc ego infinitum puto. A. Imo a-
            <lb ed="#P" n="100"/>esto animo, et rationis vias pietate fretus ingredere.
            <lb ed="#P" n="101"/>Nihil est enim tam arduum atque difficile, quod nos
            <lb ed="#P" n="102"/>De adjuvante planissimum atque expeditissimum
            <lb ed="#P" n="103"/>fiat. In ipsum itaque sospensi atque ab eo auxilium
            <lb ed="#P" n="104"/>deprecantes, quod instituimus, quaeramus. Ft priu
            <lb ed="#P" n="105"/>responde mibi, utrum ista lex quae litteris promulgs-
            <lb ed="#P" n="106"/>tur, hominibus hanc vitam viventibus opituletur. 5.
            <lb ed="#P" n="107"/>Manifestum est: nam ex his hominibus utique populi
            <lb ed="#P" n="108"/>civitatesque consistunt. A. Quid? ipsi homines et 
            po<lb ed="#P" n="109" break="no"/>puli, ejusdemne generis rerum sunt, ut interire mu-
            <lb ed="#P" n="110"/>tarive non possint, sternique omnino sint? an vere
            <lb ed="#P" n="111"/>mutabiles temporibusque subjecti sunt ? E. Mutabile
            <pb ed="#L" n="615"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1229-->
            <lb ed="#P" n="1"/>plane atque tempori obnoxium hoc genus esse quis
            <lb ed="#P" n="2"/>dubitet? A. Ergo, si populus sit bene moderatus et
            <lb ed="#P" n="3"/>gravis, communisque utilitatis diligentissimus custos,
            <lb ed="#P" n="4"/>in quo unusquisque minoris rem privatam quam 
            pu<lb ed="#P" n="5" break="no"/>blicam pendat; nonne recte lex fertur, qua huic ipsi
            <lb ed="#P" n="6"/>populo liceat creare sibi magistratus, per quos sua
            <lb ed="#P" n="7"/>res, id est publica, administretur? E. Recte prorsus.
            <lb ed="#P" n="8"/>A. Porro si paulatim depravatus idem populus rem
            <lb ed="#P" n="9"/>privatam rei publica praeferat, atque habeat venale
            <lb ed="#P" n="10"/>suffragium, corruptusque ab eis qui honores amant,
            <lb ed="#P" n="11"/>regimen in se flagitiosis consceleratisque committat;
            <lb ed="#P" n="12"/>nonne item recte, si quis tunc enstiterit vir bonus,
            <lb ed="#P" n="13"/>qui plurimum possit, adimat huic populo potestatem
            <lb ed="#P" n="14"/>dandi honores, et in paucorum bonorum, vel etiam
            <lb ed="#P" n="15"/>unius redigat arbitrium? E. Et id recte. A. Cum ergo
            <lb ed="#P" n="16"/>duae istae leges ita sibi videantur esse contrariee, ut
            <lb ed="#P" n="17"/>una earum honorum dandorum populo tribuat 
            pote<lb ed="#P" n="18" break="no"/>statem, auferat altera; et cum ista secunda ita lata sit,
            <lb ed="#P" n="19"/>ut nullo modo ambae in una civitate simul esse pos-
            <lb ed="#P" n="20"/>sint; num dicemus aliquam earum injustam esse, et
            <lb ed="#P" n="21"/>ferri minime debuisse? E. Nullo modo. A. Appelle-
            <lb ed="#P" n="22"/>mus ergo istam legem, si placet, temporalem, quae
            <lb ed="#P" n="23"/>quanquam justa sit, commutari tamen per tempora
            <lb ed="#P" n="24"/>juste potest. E. Appellemus.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1041" n="15">
            <lb ed="#P" n="25"/>A. Quid? illa lex que summa ratio nominatur,
            <lb ed="#P" n="26"/>cui semper obtemperandum est, et per quam mali
            <lb ed="#P" n="27"/>miseram, boni beatam vitam merentur, per quam de-
            <lb ed="#P" n="28"/>nique illa quam temporalem vocandam diximus,recte
            <lb ed="#P" n="29"/>fertur,recteque mutatur, potestne cuipiam intelligenti
            <lb ed="#P" n="30"/>non incommutabilis eeternaque videri? An potest al
            <lb ed="#P" n="31"/>quando injustum esse ut mali miseri,boni autem beati
            <lb ed="#P" n="32"/>sint; aut ut modestus et gravis populus ipse sibi 
            ma<lb ed="#P" n="33" break="no"/>gistratus creet,dissolutus vero et nequam ista licentia
            <lb ed="#P" n="34"/>careat? E. Video hanc aeternam esse atque 
            incommu<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tabilem legem. A. Simul etiam te videre arbitror in
            <lb ed="#P" n="36"/>illa temporali nibil esse justum atque legitimum, quod
            <lb ed="#P" n="37"/>non ex hac aeterna sibi homines derivarint : nam
            <lb ed="#P" n="38"/>si populus ille quodam tempore juste honores
            <lb ed="#P" n="39"/>dedit, quodam rursus juste non dedit; haec 
            vicis<lb ed="#P" n="40" break="no"/>situdo temporalis ut justa esset, ex illa aeternitate
            <lb ed="#P" n="41"/>tracta est, qua semper justum est gravem populum
            <lb ed="#P" n="42"/>honores dare,levem non dar n tibi aliter videtur?
            <lb ed="#P" n="43"/>E. Assentior. A. Ut igitur breviter aeternae legis 
            no<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tionem, quae impressa nobis est,quantum valeo verbis
            <lb ed="#P" n="45"/>explicem, ea est qua justum est ut omnia sint 
            or<lb ed="#P" n="46" break="no"/>natissima : tu si aliter existimas, prome. E. Quid tibi
            <lb ed="#P" n="47"/>vera dicenti contradicam non habeo. A. Cum ergo heec
            <lb ed="#P" n="48"/>sit una lex,ex qua ille omnes temporales ad homines
            <lb ed="#P" n="49"/>regendos variantur, num ideo ipsa variari ullo modo
            <lb ed="#P" n="50"/>potest? E. Intelligo omnino non posse : neque enim
            <lb ed="#P" n="51"/>ulla vis, ullus casus, ulla rerum labes unquam 
            effece<lb ed="#P" n="52" break="no"/>rit ut justum non sit omnia esse ordinatissima.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez55-Dd1e1105">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez55-Hd1e1107">Caput 7</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1109">
            <lb ed="#P" n="53"/>CAPUT VII.
            <lb ed="#P" n="54"/>Homo ex aeterna lege quomodo ordinatissimus 
            disqui<lb ed="#P" n="55" break="no"/>rendum, eoque fine ostenditur scire melius esse quam
            <lb ed="#P" n="56"/>vivere.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1120" n="16">
            <lb ed="#P" n="57"/>A. Age nunc, videamus, homo ipse quomodo
            <lb ed="#P" n="58"/>in seipso sit ordinatissimus : nam ex hominibus una
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1230-->
            <lb ed="#P" n="59"/>lege sociatis, populus constat; quae lex, ut dictum est,
            <lb ed="#P" n="60"/>temporalis est. Et dic mihi ntrum certissimum sit
            <lb ed="#P" n="61"/>tibi vivere te. E. Hoc vero quid certius responderim?
            <lb ed="#P" n="62"/>A. Quid? illud potesne dignoscere, aliud esse vivere,
            <lb ed="#P" n="63"/>aliud nosse se vivere? E. Scio quidem neminem se
            <lb ed="#P" n="64"/>Dosse vivere, nisi viventem ; sed utrum omnis vivens
            <lb ed="#P" n="65"/>noverit se vivere, ignoro. A. Quam vellem ut credis,
            <lb ed="#P" n="66"/>ita etiam scires pecora carere ratione; cito nostra
            <lb ed="#P" n="67"/>disputatio ab ista quaestione transiret : sed quoniam
            <lb ed="#P" n="68"/>nescire te dicis, longam sermocinationem moves.
            <lb ed="#P" n="69"/>Neque enim talis res est, qua praetermissa pergere in
            <lb ed="#P" n="70"/>en quae intendimus, tanta connexione rationis, quanta
            <lb ed="#P" n="71"/>opus esse sentio, sinamur. Dic itaque mibi,cum smepe
            <lb ed="#P" n="72"/>viderimus bestias ab hominibus domitas, id est, non
            <lb ed="#P" n="73"/>corpus bestire tantum, sed et animam ita homini sub-
            <lb ed="#P" n="74"/>jugatam, ut voluntati ejus sensu quodam et consuetu-
            <lb ed="#P" n="75"/>dine serviat; utrum tibi ullo modo fleri posse videatur,
            <lb ed="#P" n="76"/>nt bestia quaelibet immanis vel feritate vel corpore, vel
            <lb ed="#P" n="77"/>etiam sensu quolibet acerrima, pari vice sibi hominem
            <lb ed="#P" n="78"/>subjugare conetur, cum corpus ejus seu vi seu clam
            <lb ed="#P" n="79"/>multee interimere valeant. E. Nullo modo istuc fieri
            <lb ed="#P" n="80"/>posse consentio. A. Bene sane : sed item dic mihi,
            <lb ed="#P" n="81"/>cum manifestum sit, viribus caeterisque officiis 
            corpo<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ris a plurimis bestiis hominem facile superari, quae-
            <lb ed="#P" n="83"/>nam res sit qua homo excellit, ut nulla ei bestiarum,
            <lb ed="#P" n="84"/>ipse autem multis imperare possit? an forte ipsa est
            <lb ed="#P" n="85"/>quae ratio vel intelligentia dici solet? E. Non invenio
            <lb ed="#P" n="86"/>aliud, quandoquidem in animo est id quo belluis 
            an<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tecellimus : quae si exanimes essent, dicerem nos eo
            <lb ed="#P" n="88"/>praestare, quod animum habemus. Nunc vero cum et
            <lb ed="#P" n="89"/>illa sint animalia, id quod eorum animis non inest ut
            <lb ed="#P" n="90"/>subdantur nobis, inest autem nostris ut eis meliores
            <lb ed="#P" n="91"/>simus, quoniam neque nihil, neque parvum aliquid
            <lb ed="#P" n="92"/>esse cuivis apparet; quid aliud rectius, quam ratio-
            <lb ed="#P" n="93"/>nem vocaverim? A. Vide quam facile fiat Deo adju-
            <lb ed="#P" n="94"/>vante, quod homines difficillimum putant. Nam ego,
            <lb ed="#P" n="95"/>fateor tibi, quaestionem istwm, quae, ut intelligo, ter-
            <lb ed="#P" n="96"/>minata est, tamdiu nos retenturam putaveram, quam
            <lb ed="#P" n="97"/>fortasse omnia quae dicta sunt ab ipso nostrae 
            dispu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tationis exordio. Quare accipe jam, ut deinde ratio
            <lb ed="#P" n="99"/>connectatur : nam credo non te ignorare,id quod scire
            <lb ed="#P" n="100"/>dicimus, nihil esse aliud quam ratione habere 
            perce<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ptum. E. Ita est. A4. Qui ergo scit se vivere,ratione non
            <lb ed="#P" n="102"/>caret. E. Consequens est. A. Vivunt autem bestiae, et
            <lb ed="#P" n="103"/>sicut jam emicuit,rationis expertes sunt E. Manifestum
            <lb ed="#P" n="104"/>est. A. Ecce igitur jam nosti,quod te ignorare 
            respon<lb ed="#P" n="105" break="no"/>deras, non omne quod vivit scire se vivere,quanquam
            <lb ed="#P" n="106"/>omne quod se vivere sciat, vivat necessario.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1235" n="17">
            <lb ed="#P" n="107"/>E. Non mibi est jam dubium; perge quo 
            in<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tenderas : aliud enim esse vivere, aliud scire se vi-
            <lb ed="#P" n="109"/>vere, satis didici. A. Quid ergo tibi horum duorum
            <lb ed="#P" n="110"/>videtur esse praestantius? E. Quid putas, nisi 
            scien<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tiam vitee. A. Meliorne tibi videtur vitae scientise quam
            <lb ed="#P" n="112"/>ipsa vita? an forte intelligis superiorem quamdam et
            <lb ed="#P" n="113"/>sinceriorem vitam esse scientiam, quam scire nemo
            <lb ed="#P" n="114"/>potest, nisi qui intelligit? Intelligere autem quid est,
            <lb ed="#P" n="115"/>nisi ipsa luce mentis illustrius perfectiusque viveret
            <lb ed="#P" n="116"/>Quare tu mihi, nisi fallor, non vitae aliud aliquid,sed
            <lb ed="#P" n="117"/>cuidam vitae meliorem vitam praeposuisti. E. Optima
            <pb ed="#L" n="616"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1231-->
            <lb ed="#P" n="1"/>omnino et cognovisti et explicasti sententiam meam:
            <lb ed="#P" n="2"/>si tainen scientia mala esse nunquam potest. 4.Nullo
            <lb ed="#P" n="3"/>modo arbitror, nisi cum translato verbo scientiam pro
            <lb ed="#P" n="4"/>experientia dicimus experiri enim non semper bonum
            <lb ed="#P" n="5"/>est; sicut experiri supplicia : illa vero quae proprie ac
            <lb ed="#P" n="6"/>pure scientia nominatur, quia ratione atque 
            intelli<lb ed="#P" n="7" break="no"/>gentia paratur, mala esse qui potest? E. Teneo et
            <lb ed="#P" n="8"/>istam differentiam : persequere caetera.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez55-Dd1e1286">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez55-Hd1e1288">Caput 8</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1290">
            <lb ed="#P" n="9"/>CAPUT VIII. — Ratio qua praecellit homo bestiis debet
            <lb ed="#P" n="10"/>in ipso dominari.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1297" n="18">
            <lb ed="#P" n="11"/>A. Illud est quod volo dicere : hoc quidquid
            <lb ed="#P" n="12"/>est, quo pecoribus homo praeponitur, sive mens, sive
            <lb ed="#P" n="13"/>spiritus, sive utrumque rectius appellatur (nam utrum-
            <lb ed="#P" n="14"/>que in divinis Libris invenimus), si dominetur atque
            <lb ed="#P" n="15"/>imperet coeteris quibuscumque homo constat, tunc
            <lb ed="#P" n="16"/>esse hominem ordinatissimum. Videmus enim habere
            <lb ed="#P" n="17"/>nos non solum cum pecoribus, sed etiam cum 
            arbu<lb ed="#P" n="18" break="no"/>stis et stirpibus multa communia : namque alimentum
            <lb ed="#P" n="19"/>corporis sumere, crescere, gignere, vigere, arboribus
            <lb ed="#P" n="20"/>quoque tributum videmus, qua infima quadam vita
            <lb ed="#P" n="21"/>continentur; videre autem atque audire, et olfactu,
            <lb ed="#P" n="22"/>gustu, tactu corporalia sentire posse bestias, ct acrius
            <lb ed="#P" n="23"/>plerasque quam nos, cernimus et fatemur. Adde vires
            <lb ed="#P" n="24"/>et valentiam firmitatemque membrorum, et 
            celeri<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tates facillimosque corporis motus, quibus 
            omni<lb ed="#P" n="26" break="no"/>bus quasdam earum superamus, quibusdam aqua-
            <lb ed="#P" n="27"/>mar, a nonnullis etiam vincimur. Genus tamen ipsum
            <lb ed="#P" n="28"/>rerum est nobis certe commune cum belluis : jam
            <lb ed="#P" n="29"/>vero appetere voluptates corporis,et vitare molestias,
            <lb ed="#P" n="30"/>ferina vite omnis actio est. Sunt alia quadam, quae
            <lb ed="#P" n="31"/>jam cadere in feras non videntur, nec tamen in 
            ho<lb ed="#P" n="32" break="no"/>mine ipso summa sunt, ut jocari et ridere : quod 
            hu<lb ed="#P" n="33" break="no"/>manum quidcm, ed infimum hominis judicat, quisquis
            <lb ed="#P" n="34"/>de natura humana rectissime judicat. Deinde amor
            <lb ed="#P" n="35"/>laudis et glorim, et affectatio dominandi, quae tametsi
            <lb ed="#P" n="36"/>bestiarum non sunt,non tamen carum rerum libidine
            <lb ed="#P" n="37"/>bestiis meliores nos esse arbitrandum est. Nam ct iste
            <lb ed="#P" n="38"/>appetitus cum rationi subditus non est, miseros facit.
            <lb ed="#P" n="39"/>Nemo autem cuiquam miseria se praeponendum 
            pu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tavit. Hisce igitur motibus animae cum ratio 
            domina<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tur, ordinatus homo dicendus est. Non enim ordo
            <lb ed="#P" n="42"/>rectus, aut ordo appellandus est omnino, ubi 
            deterio<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ribus meliora subjiciuntur : an tibi non videtur? E.
            <lb ed="#P" n="44"/>Manifestum est. A. Ratio ista ergo, vel mens, vel spi-
            <lb ed="#P" n="45"/>ritus cum irrationales animi motus regit, id scilicct
            <lb ed="#P" n="46"/>dominatur in homine, cui dominatio lege debetur ca
            <lb ed="#P" n="47"/>quam steraam esse comperimus. E. Intelligo ac sequor.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez55-Dd1e1381">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez55-Hd1e1383">Caput 9</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1385">
            <lb ed="#P" n="48"/>CAPUT IX. — Stulti et sapientis discrimen ea domi-
            <lb ed="#P" n="49"/>natu aut servitute mentis.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1392" n="19">
            <lb ed="#P" n="50"/>A. Cum ergo ita homo constitutus atque ordi-
            <lb ed="#P" n="51"/>natus est, nonne tibi sapiens videtur? E. Nescio alius
            <lb ed="#P" n="52"/>quis mihi sapiens homo videri possit, si hic non vi-
            <lb ed="#P" n="53"/>detur. A. Credo etiam te illud scire, plerosque 
            homi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nes stultos esse. E. Hoc quoque satis constat. A. At
            <lb ed="#P" n="55"/>si stultus sapienti est contrarius, quoniam sapientem
            <lb ed="#P" n="56"/>comperimus, quis etiam stultus sit, profecto jam 
            in<lb ed="#P" n="57" break="no"/>telligis. E. Cui non appareat hunc esse, in quo mens
            <lb ed="#P" n="58"/>summam potestatem non habet? A. Quid igitur 
            di<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cendum, cum homo ita est affectus? deesse illi men-
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1232-->
            <lb ed="#P" n="60"/>tem; an, quamvis insit, eam carere dominato? E.
            <lb ed="#P" n="61"/>Hoc potius quod ultimum subjecisti. A. Persellem
            <lb ed="#P" n="62"/>abs te audire, quibus documentis perceptum habeas,
            <lb ed="#P" n="63"/>mentem inesse homini, quae suum non ezserat 
            prin<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cipatum. E. Utinam tuas istas partes facere velles:
            <lb ed="#P" n="65"/>nam non mihi facile est sustinere quod ingeris. 4
            <lb ed="#P" n="66"/>Illud saltem facile est tibi recordari, quod paulo ante
            <lb ed="#P" n="67"/>diximus, quemadmodum bestiae mansuefactae ab 
            homi<lb ed="#P" n="68" break="no"/>nibus ac domitae serviant : quod ab eis vicissim 
            ho<lb ed="#P" n="69" break="no"/>mines, ut demonstravit ratio, paterentur nisi aliqu
            <lb ed="#P" n="70"/>excellerent. Id autem non inveniebamus in corpore:
            <lb ed="#P" n="71"/>ita cum in animo esse appareret, quid aliud appe
            <lb ed="#P" n="72"/>landum esset quam ratio, non comperimus; quam
            <lb ed="#P" n="73"/>postea et mentem et spiritum vocari recordati sumo.
            <lb ed="#P" n="74"/>Sed si aliud ratio, aliud mens, constat certe nonnis
            <lb ed="#P" n="75"/>mentem uti posse ratione. Ex quo illud confiitur,
            <lb ed="#P" n="76"/>eum qui rationem habet, mente carere non posse.
            <lb ed="#P" n="77"/>E. Probe ista reminiscor ac teneo. A. Quid? illud
            <lb ed="#P" n="78"/>credisne, domitores belluarum nisi sapientes esse non
            <lb ed="#P" n="79"/>posse? Eos enim sapientes voco, quos veritas vocari
            <lb ed="#P" n="80"/>jubet, id est, qui regno mentis omni libidinis subju-
            <lb ed="#P" n="81"/>gatione pacati sunt. E. Ridiculum est tales putare
            <lb ed="#P" n="82"/>istos, quos vulgo mansuetarios nuncupant, sel etiam
            <lb ed="#P" n="83"/>pastores aut bubulcos, aut aurigas, quibus omnibe:
            <lb ed="#P" n="84"/>domitum pecus subjectum videmus, et quorum indu-
            <lb ed="#P" n="85"/>stria indomitum subjici. A. En igitur habes documen
            <lb ed="#P" n="86"/>tum certissimum, quo manifestum fiat inesse menten
            <lb ed="#P" n="87"/>homini sine dominatu. His quippe inest ; agunt enim
            <lb ed="#P" n="88"/>talia, quae agi sine mente non possent : non tame
            <lb ed="#P" n="89"/>regnat *; nam stulti sunt, neque regnum mentis nisi
            <lb ed="#P" n="90"/>sapientium esse, percognitum est. E. Mirum est ho
            <lb ed="#P" n="91"/>jam fuisse a nobis in superioribus confectum, et mibi
            <lb ed="#P" n="92"/>quid responderem, non potuisse in mentem venire
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez55-Dd1e1494">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez55-Hd1e1496">Caput 10</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1498">
            <lb ed="#P" n="93"/>CAPUT X. — Mens a nullo cogitur servire libidini
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1503" n="20">
            <lb ed="#P" n="94"/>Sed alia contexamus. Jam enim et regnun
            <lb ed="#P" n="95"/>mentis humana humanam esse sapientiam, et eam
            <lb ed="#P" n="96"/>posse etiam non regnare, compertum est. A. Putsse
            <lb ed="#P" n="97"/>ista mente, cui regnum in libidines aeterna lege co-
            <lb ed="#P" n="98"/>cessum esse cognoscimus, potentiorem esse lii-
            <lb ed="#P" n="99"/>dinem? ego enim nullo pacto puto. Neque enin
            <lb ed="#P" n="100"/>esset ordinatissimum ut impotentiora potentioribas
            <lb ed="#P" n="101"/>imperarent. Quare necesse arbitror esse ut plus posi
            <lb ed="#P" n="102"/>mens quam cnpiditas, eo ipso quo cupiditati re
            <lb ed="#P" n="103"/>justeque dominatur. E. Ego quoque ita sentio. 4
            <lb ed="#P" n="104"/>Quid? virtutem omnem num dubitamus omni vii
            <lb ed="#P" n="105"/>sic anteponere, ut virtus quanto melior atque sobi-
            <lb ed="#P" n="106"/>mior, tanto firmior invictiorque sit? E. Quis dubiu-
            <lb ed="#P" n="107"/>verit? A. Nullus igitur vitiosus animus virtute arm-
            <lb ed="#P" n="108"/>tum animum suoperat. E. Verissimum est. 4.hs
            <lb ed="#P" n="109"/>corpore omni qualemlibet animum meliorem pote-
            <lb ed="#P" n="110"/>tioremque esse, non te arbitror negaturum. E. Nem
            <lb ed="#P" n="111"/>id negat, qui (quod facile est) videt aut substantium
            <lb ed="#P" n="112"/>viventem non viventi, aut eam quae vitam dat eique
            <lb ed="#P" n="113"/>accipit, esse praeferendam. A. Multo minus igiturcor
            <pb ed="#L" n="617"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1233-->
            <lb ed="#P" n="1"/>pus, qualecumque id sit, animum virtute praditum
            <lb ed="#P" n="2"/>vincit. E. Evidentissimum est. A. Quid? animus ju-
            <lb ed="#P" n="3"/>stus, mensque jus proprium imperiumque custodiens,
            <lb ed="#P" n="4"/>pum potest aliam mentem pari equitate ac virtute
            <lb ed="#P" n="5"/>regnantem, ex arce dejicere, atque libidini subjugare?
            <lb ed="#P" n="6"/>E. Nullo modo; non solum propter eamdem in utra-
            <lb ed="#P" n="7"/>que excellentiam, sed etiam quod a justitia prior 
            de<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cidet, fietque vitiosa mens, quae aliam facere 
            conabi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tur, eoque ipso erit infirmior.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1575" n="21">
            <lb ed="#P" n="10"/>A. Bene intelligis; quare illud restat ut 
            respon<lb ed="#P" n="11" break="no"/>deas, si potes, utrum tibi videatur rationali et sapienti
            <lb ed="#P" n="12"/>mente quidquam esse prestantius. E. Nihil praeter
            <lb ed="#P" n="13"/>Deum arbitror. A. Et mea ista sententia est. Sed
            <lb ed="#P" n="14"/>quoniam res ardua est, neque nunc opportune 
            quae<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ritur, nt ad intelligentiam veniat, quanquam 
            robu<lb ed="#P" n="16" break="no"/>stissima teneatur fide, integra nobis sit hujus 
            quae<lb ed="#P" n="17" break="no"/>stionis, diligens et cauta tractatio.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez55-Dd1e1596">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez55-Hd1e1598">Caput 11</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1600">
            <lb ed="#P" n="18"/>CAPUT XI. — Mens ex libera voluntate libidini serviens
            <lb ed="#P" n="19"/>punitur juste.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1607" n="21b">
            <lb ed="#P" n="20"/>In praesentia enim scire possumus quaecumque illa
            <lb ed="#P" n="21"/>natura sit, quam menti virtute pollenti fas est 
            excel<lb ed="#P" n="22" break="no"/>lere, injustam esse nullo modo posse. Quare ne ista
            <lb ed="#P" n="23"/>quidem, tametsi habeat potestatem, coget mentem
            <lb ed="#P" n="24"/>servire libidini. E. Istud prorsus nemo est qui non
            <lb ed="#P" n="25"/>sine ulla cunctatione fateatur. 44. Ergo relinquitur ut
            <lb ed="#P" n="26"/>quoniam regnanti menti compotique virtutis, quidquid
            <lb ed="#P" n="27"/>par aut praelatum est, non eam facit servam libidinis
            <lb ed="#P" n="28"/>propter justitiam ; quidquid autem inferius est, non
            <lb ed="#P" n="29"/>possit hoc facere propter infirmitatem, sicut ea quae
            <lb ed="#P" n="30"/>inter nos constiterunt docent ; nulla res alia mentem
            <lb ed="#P" n="31"/>cupiditatis comitem faciat, quam propria voluntas et
            <lb ed="#P" n="32"/>liberum arbitrium. E. Nihil tam necessarium restare
            <lb ed="#P" n="33"/>video.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1640" n="22">
            <lb ed="#P" n="34"/>A. Sequitur jam ut tibi videatur juste illam
            <lb ed="#P" n="35"/>pro peccato tanto poenas pendere. E. Negare non
            <lb ed="#P" n="36"/>possum. A. Quid igitur ? Num ista ipsa pona parva
            <lb ed="#P" n="37"/>existimanda est, quod ei libido dominatur, exspolia-
            <lb ed="#P" n="38"/>tamque virtutis opulentia, per diversa inopem atque
            <lb ed="#P" n="39"/>indigentem trabit, nunc falsa pro veris approbantem,
            <lb ed="#P" n="40"/>nunc etiam defensitantem, nunc improbantem quae
            <lb ed="#P" n="41"/>antea probavisset, et nihilominus in alia falsa 
            irruen<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tem ; nunc assensionem suspendentem suam, et 
            ple<lb ed="#P" n="43" break="no"/>rumque perspicuas ratiocinationes formidantem ; nunc
            <lb ed="#P" n="44"/>desperantem de tota inventionc veritatis, et stultitia
            <lb ed="#P" n="45"/>tenebris penitus inhaerentem ; nunc conantem in 
            lu<lb ed="#P" n="46" break="no"/>cem intelligendi, rursusque fatigatione decidentem :
            <lb ed="#P" n="47"/>cum interea cupiditatum illud regnum tyrannice sae-
            <lb ed="#P" n="48"/>viat, et variis contrariisque tempestatibus totum 
            ho<lb ed="#P" n="49" break="no"/>minis animum vitamque perturbet, hinc timore, inde
            <lb ed="#P" n="50"/>desiderio ; hinc anxietate, inde inani falsaque laetitia ;
            <lb ed="#P" n="51"/>hinc cruciatu rei amisse quae diligebatur, inde ardore
            <lb ed="#P" n="52"/>adipiscendae quae non habebatur ; binc acceptee injuriae
            <lb ed="#P" n="53"/>doloribus, inde facibus vindicandae : quaquaversum
            <lb ed="#P" n="54"/>potest coarctare avaritia dissipare luxuria, addicere
            <lb ed="#P" n="55"/>ambitio, inflare sperbia, torquere invidia, desidia
            <lb ed="#P" n="56"/>sepelire, pervicacia concitare, afflictare subjectio, et
            <lb ed="#P" n="57"/>quaecumque alia innumerabilia regnumillius libidinis
            <lb ed="#P" n="58"/>frequentant et exercent? possumusne tandem nullam
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1234-->
            <lb ed="#P" n="59"/>istam poenam putare, quam, ut cernis, omnes qui
            <lb ed="#P" n="60"/>non haerent sapientiae, necesse est perpeti?
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1705" n="23">
            <lb ed="#P" n="61"/>E: Magnam quidem istam poenam esse ju-
            <lb ed="#P" n="62"/>dico, et omnino justam, si quis jam in sublimitate
            <lb ed="#P" n="63"/>sapientiae collocatus, inde descendere ac libidini ser-
            <lb ed="#P" n="64"/>vire delegerit : sed utrum esse quisquam possit 
            incer<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tum est, qui haec aut voluerit facere, aut velit. 
            Quan<lb ed="#P" n="66" break="no"/>quam enim credamus hominem tam perfecte 
            con<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ditum a Deo, et in beata vita constitutum, ut ad
            <lb ed="#P" n="68"/>mrumnas mortalis vitae ipse inde propria voluntate
            <lb ed="#P" n="69"/>delapsus sit; tamen hoc cum firmissima fide teneam,
            <lb ed="#P" n="70"/>intelligentia nondum assecutus sum: cujus rei dili-
            <lb ed="#P" n="71"/>gentem inquisitionem, si nunc differendum putas, me
            <lb ed="#P" n="72"/>invito facis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez55-Dd1e1735">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez55-Hd1e1737">Caput 12</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1739">
            <lb ed="#P" n="73"/>CAPUT XII. — Mortalis vite penas qui libidini 
            ser<lb ed="#P" n="74" break="no"/>viunt, merito patiuntur, etiamsi sapientes nunquam
            <lb ed="#P" n="75"/>fuerint.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1748" n="24">
            <lb ed="#P" n="76"/>Verum illud quod me maxime movet, cur hu-
            <lb ed="#P" n="77"/>juscemodi acerbissimas ponnas patiamur nos, qui certe
            <lb ed="#P" n="78"/>stulti sumus, neosapientes unquam fuimus, ut merito
            <lb ed="#P" n="79"/>haec dicamur perpeti propter desertam virtutis arcem,
            <lb ed="#P" n="80"/>et electam sub libidine servitutem, quin aperias dis-
            <lb ed="#P" n="81"/>putando, si vales, nullo modo tibi differendum esse
            <lb ed="#P" n="82"/>concessserim. A. Ita istuc dicis, quasi liquido comper-
            <lb ed="#P" n="83"/>tum habeas nunquam nos fuisse sapientes : attendis
            <lb ed="#P" n="84"/>enim tempus ex qno in hanc vitam dati sumus. Sed
            <lb ed="#P" n="85"/>cum sapientia in animo sit, utrum ante consortium
            <lb ed="#P" n="86"/>hujus corporis alia quadam vita vixerit animus, et an
            <lb ed="#P" n="87"/>aliquando sapienter vixerit, magna quaestio est, 
            ma<lb ed="#P" n="88" break="no"/>gnum secretum, et suo considerandum loco: neque
            <lb ed="#P" n="89"/>ideo tamen hoc quod nunc habemus in manibus 
            im<lb ed="#P" n="90" break="no"/>peditur, quominus aperiatur nt potest.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1783" n="25">
            <lb ed="#P" n="91"/>Nam quaero abs te, sitne aliqua nobis voluntas.
            <lb ed="#P" n="92"/>E. Nescio. A. Visne hoc scire? E. Et hoc nescio. A.
            <lb ed="#P" n="93"/>Nihil ergo deinceps me interroges. E. Quare? A. Quia
            <lb ed="#P" n="94"/>roganti tibi respondere non debeo, nisi volenti scire
            <lb ed="#P" n="95"/>quod rogas. Deindenisi velis ad sapientiam pervenire,
            <lb ed="#P" n="96"/>sermo tecum de hujusmodi rebus non est habendus.
            <lb ed="#P" n="97"/>Postremo meus amicus esse non poteris, nisi velis ut
            <lb ed="#P" n="98"/>bene sit mihi. Jam vero de te tu ipse videris, utrum
            <lb ed="#P" n="99"/>tibi voluntas nulla sit beatae vitae tuae. E. Fateor, ne-
            <lb ed="#P" n="100"/>gari non potest habere nos voluntatem: perge jam, 
            vi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>deamus quid hinc conficias. A. Faciam : sed dic ctiam
            <lb ed="#P" n="102"/>prius, utrum et bonam voluntatem te habere sentias.
            <lb ed="#P" n="103"/>E.Quid est bona voluntas ? A. Voluntas qua appetimus
            <lb ed="#P" n="104"/>recte honesteque vivere, et ad summam sapientiam
            <lb ed="#P" n="105"/>pervenire. Modo tu vide utrum rectam honestamque
            <lb ed="#P" n="106"/>non appetas vitam, aut esse sapiens non vehementer
            <lb ed="#P" n="107"/>velis, aut certe negare audeas, cum hac volumus,
            <lb ed="#P" n="108"/>nos habere voluntatem bonam. E. Nihil horum nego,
            <lb ed="#P" n="109"/>et propterea me non solum voluntatem, sed etiam
            <lb ed="#P" n="110"/>bonam voluntatem jam habere confiteor. A. Quanti
            <lb ed="#P" n="111"/>pendis, oro te, hanc voluntatem ? Numquidnam ei ulla
            <lb ed="#P" n="112"/>ex parte divitias, aut honores. aut voluptates 
            corpo<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ris, aut hec simul omnia conferenda arbitraris? E.
            <lb ed="#P" n="114"/>Averterit Deus istam sceleratam dementiam. 44. 
            Pa<lb ed="#P" n="115" break="no"/>rumne ergo gaudendum est habere nos quiddam in
            <lb ed="#P" n="116"/>animo, hanc ipsam dico bonam voluntatem, in cujus
            <lb ed="#P" n="117"/>comparatione abjectissima sint ea quae commemora-
            <pb ed="#L" n="618"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1235-->
            <lb ed="#P" n="1"/>vimus, pro quibus adipiscendis multitudinem videmus
            <lb ed="#P" n="2"/>hominum nullos labores, nulla pericula recusare ? E.
            <lb ed="#P" n="3"/>Gaudendum vero, ac plurimum. A. Quid ? hoc gaudio
            <lb ed="#P" n="4"/>qui non fruuntar, parvo damno eos affectos putas
            <lb ed="#P" n="5"/>tanti boni? E. Imo masimo.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1861" n="26">
            <lb ed="#P" n="6"/>A. Vides igitur jam, ut existimo, in voluntate
            <lb ed="#P" n="7"/>nostra esse constitutum, ut hoc vel fruamur vel 
            ca<lb ed="#P" n="8" break="no"/>reamus tanto et tam vero bono. Quid enim tamin 
            vo<lb ed="#P" n="9" break="no"/>luntate, quam ipsa voluntas sita est (a) ? Quam quisque
            <lb ed="#P" n="10"/>cum habet bonam, id certe habet quod terrenis 
            omni<lb ed="#P" n="11" break="no"/>bus regnis, voluptatibusque omnibus corporis longe
            <lb ed="#P" n="12"/>anteponendum sit. Quisquis autem non habet, caret
            <lb ed="#P" n="13"/>profecto illa re, quam praestantiorem omnibus bonis
            <lb ed="#P" n="14"/>in potestate nostra non constitutis, sola illi voluntas
            <lb ed="#P" n="15"/>per seipsam daret. Itaque cum se ipse miserrimum
            <lb ed="#P" n="16"/>judicet, si amiserit gloriosam famam, ingentes opes,
            <lb ed="#P" n="17"/>et quaelibet corporis bona; tu eum non miserrimum
            <lb ed="#P" n="18"/>judicabis, etiumsi talibus abundet omnibus, cum iis
            <lb ed="#P" n="19"/>inheeret quae amittere facillime potest, neque dum vult
            <lb ed="#P" n="20"/>habet, caret autem bona voluntate, quae nec 
            compa<lb ed="#P" n="21" break="no"/>randa est cum istis, et cum sit tam magnum bonum,
            <lb ed="#P" n="22"/>velle solum opus est, ut habeatur ? E. Verissimum est.
            <lb ed="#P" n="23"/>A. lure igitur ac merito stulti homines, tametsi 
            nun<lb ed="#P" n="24" break="no"/>quam fuerunt sapientes (boc enim dubium et ocultis-
            <lb ed="#P" n="25"/>simum est), hujuscemodi afticiuntur miseria. E. As-
            <lb ed="#P" n="26"/>sentior.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez55-Dd1e1910">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez55-Hd1e1912">Caput 13</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1914">
            <lb ed="#P" n="27"/>CAPUT XIII. — Voluntate vitam beatam, voluntate
            <lb ed="#P" n="28"/>miseram degimus.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e1921" n="27">
            <lb ed="#P" n="29"/>A. Considera nunc utrum tibi videatur esse
            <lb ed="#P" n="30"/>prudentia appetendarum et vitandarum rerum 
            scien<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tia. E. Videtur. A. Quid? fortitudo nonne illa est
            <lb ed="#P" n="32"/>animae affectio, qua omnia incommoda et damna 
            re<lb ed="#P" n="33" break="no"/>rum non in nostra potestate constitutarum contemni-
            <lb ed="#P" n="34"/>mus? E. Ita existimo. A. Porro temperantia est 
            af<lb ed="#P" n="35" break="no"/>fectio coercens et cohibéns appetitum ab iis rebus
            <lb ed="#P" n="36"/>quae turpiter appetuntur: an tu aliter putas? E. Imo
            <lb ed="#P" n="37"/>ita ut dicis sentio. A. Jam justitiam quid dicamus esse,
            <lb ed="#P" n="38"/>nisi virtutem qua sua cuique tribuuntur? E. Nulla
            <lb ed="#P" n="39"/>mibi alia justitiae notio est. A. Quisquis ergo bonam
            <lb ed="#P" n="40"/>habens voluntatem, de cujus excellentia jam diu 
            lo<lb ed="#P" n="41" break="no"/>quimur, hanc unam dilectione amplexetur, qua 
            inte<lb ed="#P" n="42" break="no"/>rim melius nihil habet, hac sese oblectet, hac denique
            <lb ed="#P" n="43"/>perfruatur et gaudeat, considerans eam et judicans
            <lb ed="#P" n="44"/>quanta sit, quamque invito illi eripi vel surripi ne-
            <lb ed="#P" n="45"/>queat ; num dubitare poterimus istum adversari rebus
            <lb ed="#P" n="46"/>omnibus, qua huic uni bono inimicae sunt? E. Ne-
            <lb ed="#P" n="47"/>cesse est omnino ut adversetur. A. Nullane hunc 
            pu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tamus praeditum esse prudentia, qui hoc bonum 
            appe<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tendum, et vitanda ea quae huic inirnica sunt videt?
            <lb ed="#P" n="50"/>E. Nullo modo mibi videtur hoc posse quisquam sine
            <lb ed="#P" n="51"/>prudentia. A. Recte: sedcur non huic etiam 
            fortitu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>dinem tribuamus? Illa quippe omnia quae in potestate
            <lb ed="#P" n="53"/>nostra non sunt, amare iste ac plurimi estimare non
            <lb ed="#P" n="54"/>potest. Mala enim voluntate amantur, cui tanquam
            <lb ed="#P" n="55"/>inimicae charissimo suo bono resistat necesse est.
            <lb ed="#P" n="56"/>Cum autem non amat haec, non dolet amissa, et
            <lb ed="#P" n="57"/>omnino contemnit ; quod opus esse fortitudinis, 
            di<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ctum atque concessum est. E. Tribuamus sane: non
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="59"/>enim intelligo quem fortem verius appellare possim,
            <lb ed="#P" n="60"/>quam eum qui rebus iis quas neque ut adipiscamur,
            <lb ed="#P" n="61"/>neque ut obtineamus in nobis situm est, aquoet
            <lb ed="#P" n="62"/>tranquillo animo caet; quod hunc necessario facere
            <lb ed="#P" n="63"/>compertum est. A. Vide jam nunc utrum ab eo 
            tem<lb ed="#P" n="64" break="no"/>perantiam alienare possimus, cum ea sit virtus que
            <lb ed="#P" n="65"/>libidines cohibet. Quid autem tam inimicum bonz
            <lb ed="#P" n="66"/>voluntati est quam libido? Ex quo profecto intelligis
            <lb ed="#P" n="67"/>istum bonae voluntatis sue amatorem resistere omni
            <lb ed="#P" n="68"/>modo, atque adversari libidinibus, et ideo jure 
            tem<lb ed="#P" n="69" break="no"/>perantem vocari. E. Perge ; assentior. A. Jastitia re
            <lb ed="#P" n="70"/>stat, que quomodo desithuic homini, non sane video.
            <lb ed="#P" n="71"/>Qai enim habet et diligit voluntatem bonam, et ob-
            <lb ed="#P" n="72"/>sistit eis, ut dictum est, qua huic inimica sunt, male
            <lb ed="#P" n="73"/>cuiquam velle non potest. Sequitur ergo ut neminif-
            <lb ed="#P" n="74"/>ciat iujuriam ; quod nullo pacto potest, nisi qui su
            <lb ed="#P" n="75"/>cuique tribuerit: hoc autem ad justitiam pertinere
            <lb ed="#P" n="76"/>cum dicerem, approbasse te, ut puto, memninisti. E.
            <lb ed="#P" n="77"/>Ego vero memini et fateor in hoc homine, qui suam
            <lb ed="#P" n="78"/>bonam voluntatem magni pendit et diligit, omnes
            <lb ed="#P" n="79"/>quatuor virtutes quae abs te paulo ante, me 
            assen<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tiente, descriptas sunt, esse compertas.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e2038" n="28">
            <lb ed="#P" n="81"/>A. Quid igitur impedit cur hujus vitam non
            <lb ed="#P" n="82"/>concedamus esse laudabilem ? E. Nihil prorsus; imo
            <lb ed="#P" n="83"/>bortantur vel etiam cogunt omnia. A. Quid? vitam
            <lb ed="#P" n="84"/>miseram potesne ullo modo non judicare fugiendam?
            <lb ed="#P" n="85"/>E. Et magnopere quidem judico, nihilque aliud 
            agen<lb ed="#P" n="86" break="no"/>dum enistimo. A4. At laudabilem non fugiendam 
            pro<lb ed="#P" n="87" break="no"/>fecto putas. E. Quin etiam appetendam sedulo 
            existi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>mo. A. Non ergo misera est quae laudabilis vita est
            <lb ed="#P" n="89"/>E. Hoc utique sequitur. A. Nihil jam, quantum opinor,
            <lb ed="#P" n="90"/>diffücile tibi ut assentiaris relinquitur, eam scilice
            <lb ed="#P" n="91"/>quae misera non est, beatam esse vitam. E. 
            Manife<lb ed="#P" n="92" break="no"/>stissimum est. A. Placet igitur beatum esse hominem
            <lb ed="#P" n="93"/>dilectorem bonae voluntatis suae, et prae illa 
            conte<lb ed="#P" n="94" break="no"/>mnentem quodcumquealiud bonum dicitur, cujusamis-
            <lb ed="#P" n="95"/>sio potest accidere etiam cum voluntas tenendi manet
            <lb ed="#P" n="96"/>E. Quidni placeat, quo superiora quae concessimus,
            <lb ed="#P" n="97"/>necessario trahunt? A4. Bene intelligis : sed dic
            <lb ed="#P" n="98"/>quaeso, nonne bonam voluntatem suam diligere, e
            <lb ed="#P" n="99"/>tam magni eestimare quam dictum est, etiam ipsa bom
            <lb ed="#P" n="100"/>voluntas est? E. Verum dicis. A. At si hunc beatum
            <lb ed="#P" n="101"/>recte judicamus, nonne recte miserum, qui contrarie
            <lb ed="#P" n="102"/>voluntatis est? E. Rectissime. .4. Quid ergo causa es
            <lb ed="#P" n="103"/>cur dubitandum putemus, etiamsi nunquam anteas
            <lb ed="#P" n="104"/>pientes fuimus, voluntate tamen laudabilem e
            <lb ed="#P" n="105"/>beatam vitam, voluntste turpem ac miseram merer
            <lb ed="#P" n="106"/>ac degere (a) ? E. Fateor huc certis et minime 
            negan<lb ed="#P" n="107" break="no"/>dis rebus esse perventum.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e2099" n="29">
            <lb ed="#P" n="108"/>A4. Vide etiam aliu am credo te memora
            <lb ed="#P" n="109"/>tenere quam dixerimus esse bonam voluntatem: opi-
            <lb ed="#P" n="110"/>nor enim, ea dicta est qua recte atque honeste vivere
            <lb ed="#P" n="111"/>appetimus. E. Itamemini. A. Hanc igitur voluntatem,
            <lb ed="#P" n="112"/>si bona itidem voluntate diligamus atque amplecu-
            <lb ed="#P" n="113"/>mur, rebusque omnibus quas retinere non quia vola-
            <lb ed="#P" n="114"/>mus possumus, anteponamus ; consequenter illae vir-
            <lb ed="#P" n="115"/>tutes, ut ratio docuit, animum nostrum incolent, quas
            <lb ed="#P" n="116"/>habere idipsum est recte honesteque vivere. Er quo
            <pb ed="#L" n="619"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1231-->
            <lb ed="#P" n="1"/>conficitur ut quisquis recte honesteque vult vivere, si
            <lb ed="#P" n="2"/>id se velle prae fugacibus bonis velit, assequatur 
            tan<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tam rem tanta facilitate, ut nihil aliud ei quam ipsum
            <lb ed="#P" n="4"/>velle sit habere quod voluit (a). E. Vere tibi dico, vix
            <lb ed="#P" n="5"/>me contineo quin exclamem laetitia, repente mihi
            <lb ed="#P" n="6"/>oborto tam magno, et tam in facili constituto bono.
            <lb ed="#P" n="7"/>A. Atqui hoc ipsum gaudium, quod hujus boni 
            ade<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ptione gignitur, cum tranquille et quiete atque 
            con<lb ed="#P" n="9" break="no"/>stanter erigit animum, beata vita dicitur : nisi tu putas
            <lb ed="#P" n="10"/>aliud esse beate vivere, quam veris bonis certisque
            <lb ed="#P" n="11"/>gaudere. E. Ita sentio.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez55-Dd1e2152">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez55-Hd1e2154">Caput 14</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e2156">
            <lb ed="#P" n="12"/>CAPUT XIV. — Cur ergo pauci evadant beati, cum
            <lb ed="#P" n="13"/>omnes esse velint.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e2163" n="30">
            <lb ed="#P" n="14"/>A. Recte: sed censesne quemquam hominum
            <lb ed="#P" n="15"/>non omnibus modis velle atque optare vitam beatam?
            <lb ed="#P" n="16"/>E. Quis dubitat omnem hominem velle? A. Cur igitur
            <lb ed="#P" n="17"/>eam non adipiscuntur omnes? Dixeramus enim atque
            <lb ed="#P" n="18"/>convenerat inter nos, voluntate illam mereri homines,
            <lb ed="#P" n="19"/>voluntate etiam miseram, et sic mereri ut accipi
            <lb ed="#P" n="20"/>nunc vero existit nescio quae repugnantia, et nisi 
            di<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ligenter dispiciamus, perturbare nititur superiorem
            <lb ed="#P" n="22"/>tam evigilatam firmamque rationem. Quomodo enim
            <lb ed="#P" n="23"/>voluntate quisque miseram vitam patitur, cum omnino
            <lb ed="#P" n="24"/>nemo velit misere vivere? Aut quomodo voluntate
            <lb ed="#P" n="25"/>beatam vitam consequitur homo, cum tam multi mi-
            <lb ed="#P" n="26"/>seri sint, et beati omnes esse velint? An eo evenit,
            <lb ed="#P" n="27"/>quod aliud est velle bene aut male, aliud mereri ali-
            <lb ed="#P" n="28"/>quid per bonam vel malam voluntatem? Nam illi qui
            <lb ed="#P" n="29"/>beati sunt, quos etiam bonos esse oportet, non 
            pro<lb ed="#P" n="30" break="no"/>pterea sunt beati, quia beate vivere voluerunt; nam
            <lb ed="#P" n="31"/>hoc volunt etiam mali : sed quia recte, quod mali no-
            <lb ed="#P" n="32"/>Iunt. Quamobrem nihil mirum est quod miseri 
            homi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>nes non adipiscuntur quod volunt, id est, beatam vi-
            <lb ed="#P" n="34"/>tam. Illud enim cui comes est, et sine quo ea nemo
            <lb ed="#P" n="35"/>dignus est, nemoque assequitur, recte scilicet vivere,
            <lb ed="#P" n="36"/>non itidem volunt. Hoc enim aeterna lex illa, ad cujus
            <lb ed="#P" n="37"/>considerationem redire jam tempus est, 
            incommuta<lb ed="#P" n="38" break="no"/>bili stabilitate firmavit, ut in voluntate meritum sit;
            <lb ed="#P" n="39"/>in beatitate autem et miseria praemium atque 
            suppli<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cium (5). Itaque cum dicimus voluntate homines esse
            <lb ed="#P" n="41"/>miseros, non ideo dicimus, quod miseri esse velint,
            <lb ed="#P" n="42"/>sed quod in ea voluntate sunt, quam etiam eis invitis
            <lb ed="#P" n="43"/>muiseria sequatur necesse est. Quare non repugnat
            <lb ed="#P" n="44"/>superiori rationi, quod volunt omnes beati esse, nec
            <lb ed="#P" n="45"/>possunt; non enim volunt omnes recte visere, cui
            <lb ed="#P" n="46"/>uni voluntati vita beata debetur: nisi quid habes ad-
            <lb ed="#P" n="47"/>versus haec dicere. E. Ego vero nibil.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez55-Dd1e2240">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez55-Hd1e2242">Caput 15</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e2244">
            <lb ed="#P" n="48"/>CAPUT XV. — Lex aeterna, lex temporalis in quos et
            <lb ed="#P" n="49"/>quantum valeant.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e2251" n="31">
            <lb ed="#P" n="50"/>Sed videamus jam quomodo haec ad propositam
            <lb ed="#P" n="51"/>illam quaestionem de duabus legibus referantur. A.
            <lb ed="#P" n="52"/>Fiat : sed dic mibi prius, utram qui recte vivere dili-
            <lb ed="#P" n="53"/>git, eoque ita delectatur, nt non solum ei rectum sit,
            <lb ed="#P" n="54"/>sed etiam dulce atque jucundum, amet hanc-legem,
            <lb ed="#P" n="55"/>habeatque charissimam, qua videt tributam essé bonae
            <lb ed="#P" n="56"/>voluntati beatam vitam, mala miseram? E. Amat
            <lb ed="#P" n="57"/>omnino ac vehementer: nam istam ipsam sequens ita
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1238-->
            <lb ed="#P" n="58"/>vivit. A. Quid? cum hanc amat, mutabile aliquid amat
            <lb ed="#P" n="59"/>ac temporale, an stabile ac sempiternum ? E. Ater-
            <lb ed="#P" n="60"/>num sane atque incommutabile, A. Quid illi qui in
            <lb ed="#P" n="61"/>mala voluntate perseverantes, nihilominus beati esse
            <lb ed="#P" n="62"/>cupiunt ? possuntne amare istam legem, quia talibus
            <lb ed="#P" n="63"/>hominibus miseria merito rependitur? E. Nullo modo,
            <lb ed="#P" n="64"/>arbitror. A. Nihilne amant aliud ? E. Imo plurima; ea
            <lb ed="#P" n="65"/>scilicet in quibus adipiscendis vel retinendis mala 
            vo<lb ed="#P" n="66" break="no"/>luntas illa persistit. A. Opinor te dicere divitias, 
            ho<lb ed="#P" n="67" break="no"/>nores, voluptates, et pulchritudinem corporis, cete-
            <lb ed="#P" n="68"/>raque omnia quae possunt et volentes non adipisci, et
            <lb ed="#P" n="69"/>amittere inviti. E. Ista ipsa sunt. A. Num haec eeterna
            <lb ed="#P" n="70"/>ecce censes, cum temporis volubilitati videas obnoxia ?
            <lb ed="#P" n="71"/>E. Quis hoc vel dementissimus senserit ? A. Cum 
            igi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tur manifestum sit alios esse homines amatores rerum
            <lb ed="#P" n="73"/>aeternarum, alios temporalium, cumque duas leges
            <lb ed="#P" n="74"/>esse convenerit, unam aeternam, aliam temporalem ;
            <lb ed="#P" n="75"/>si quid equitatis sapis, quos istorum judicas eeternae
            <lb ed="#P" n="76"/>legi, quos temporali esse subdendos? E. Puto in
            <lb ed="#P" n="77"/>promptu esse quod quaeris : nam beatos illos ob amo-
            <lb ed="#P" n="78"/>rem ipsorum aeternorum sub aeterna lege agere eri-
            <lb ed="#P" n="79"/>stimo ; miseris vero temporalis imponitur. A. Recte .
            <lb ed="#P" n="80"/>judicas, dummodo illud inconcussum teneas, quod
            <lb ed="#P" n="81"/>apertissime jam ratio demonstravit, eos qui temporali
            <lb ed="#P" n="82"/>legi serviunt, non esse posse ab aeterna liberos; unde
            <lb ed="#P" n="83"/>omnia quae justa sunt, justeque variantur, exprimi
            <lb ed="#P" n="84"/>diximus: eos vero qui legi aeternae per bonam 
            volun<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tatem haerent, temporalis legis non indigere, satis, ut
            <lb ed="#P" n="86"/>apparet, intelligis. E. Teneo quod dicis.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e2338" n="32">
            <lb ed="#P" n="87"/>A. Jubet igitur aeterna lex avertere amorem a
            <lb ed="#P" n="88"/>temporalibus, et eum mundatum convertere ad aeterna.
            <lb ed="#P" n="89"/>E. Iubet vero. A. Quid deinde censes temporalem ju-
            <lb ed="#P" n="90"/>bere, nisi ut haec quae ad tempus nostra dici possunt,
            <lb ed="#P" n="91"/>quando eis homines cupiditate inberent, eo jure 
            pos<lb ed="#P" n="92" break="no"/>sideant, quo pax et societas humana servetur, quanta
            <lb ed="#P" n="93"/>in his rebus servari potest? Ea sunt autem: primo,
            <lb ed="#P" n="94"/>hoc corpus, et ejus quae vocantur bona, ut integra
            <lb ed="#P" n="95"/>valetudo, acumen sensuum, vires, pulchritudo, et si
            <lb ed="#P" n="96"/>qua sunt caetera, partim necessaria bonis artibus, et
            <lb ed="#P" n="97"/>ideo pluris pensanda, partim viliora. Deinde libertas,
            <lb ed="#P" n="98"/>quae quidem nulla vera est, nisi beatorum, et legi
            <lb ed="#P" n="99"/>aeternae adheerentium : sed eam nunc libertatem com-
            <lb ed="#P" n="100"/>memoro, qua se liberos putant qui dominos homines
            <lb ed="#P" n="101"/>non habent, et quam desiderant ii qui a dominis 
            ho<lb ed="#P" n="102" break="no"/>minibus manumitti volunt. Deinde parentes, fratres,
            <lb ed="#P" n="103"/>copjuz, liberi, propinqui, aftines, familiares, et qui-
            <lb ed="#P" n="104"/>cumque nobis aliqua necessitudine adjuncti sunt. Ipsa
            <lb ed="#P" n="105"/>denique civitas, quae parentis loco haberi solet; 
            ho<lb ed="#P" n="106" break="no"/>nores etiam et laudes, et ea quae dicitur gloria 
            popu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>laris. Ad extremum pecunia, quo uno nomine conti-
            <lb ed="#P" n="108"/>nentur omnia quorum jure domini sumus, et quorum
            <lb ed="#P" n="109"/>vendendorum aut donandorum habere potestatem vi-
            <lb ed="#P" n="110"/>demur. Horum omnium quemadmodum lex ilia sua
            <lb ed="#P" n="111"/>cuique distribuat, difficile et longum est explicare, et
            <lb ed="#P" n="112"/>plane ad id quod proposuimus non necessarium. Satis
            <lb ed="#P" n="113"/>est enim videre non ultra porrigi hujus legis 
            potesta<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tem in vindicando, quam ut haec vel aliquid borum
            <lb ed="#P" n="115"/>adimat atque auferat ei quem punit. Metu coercet
            <lb ed="#P" n="116"/>ergo, et ad id quod vult, torquet ac retorquet mise-
            <pb ed="#L" n="620"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1239-->
            <lb ed="#P" n="1"/>rorum animos, quibus regendis accommodata est.
            <lb ed="#P" n="2"/>Dum enim haeec amittere timent, tenent in his 
            uten<lb ed="#P" n="3" break="no"/>dis quemdam modum aptum vinculo civitatis, qualis
            <lb ed="#P" n="4"/>ex hujuscemodi hominibus constitui potest. Non 
            au<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tem ulciscitur peccatum cum amantur ista, sed cum
            <lb ed="#P" n="6"/>aliis per improbitatem auferuntur. Quamobrem vide
            <lb ed="#P" n="7"/>utrum jam perventum sit ad id quod infinitum 
            puta<lb ed="#P" n="8" break="no"/>bas. Institueramus enim quarere, quatenus habeat
            <lb ed="#P" n="9"/>jus ulciscendi ea lex qua populi terreni civitatesque
            <lb ed="#P" n="10"/>gubernantur. E. Video perventum.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e2434" n="33">
            <lb ed="#P" n="11"/>A. Vides ergo etiam illud, quod pana non es-
            <lb ed="#P" n="12"/>set, sive quae per injuriam, sive quae per talem 
            vindi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ctam infertur hominibus, si eas res quae invito auferri
            <lb ed="#P" n="14"/>possunt, non amarent ? E. Id quoque video. A. Cum
            <lb ed="#P" n="15"/>igitur eisdem rebus alius male, alius bene utatur; et
            <lb ed="#P" n="16"/>is quidem qui male, amore his inhaereat atque jimpli-
            <lb ed="#P" n="17"/>cetur, scilicet subditus eis rebus quas ei subditas esse
            <lb ed="#P" n="18"/>oportebat, et ea bona sibi constituens, quibus ordi-
            <lb ed="#P" n="19"/>nandis beneque tractandis ipse osse utique deberet
            <lb ed="#P" n="20"/>bonum: ille autem qui recte his utitur, ostendat qui-
            <lb ed="#P" n="21"/>dem bona esse, sed non sibi; non enim eum bonum
            <lb ed="#P" n="22"/>melioremve faciunt, sed ab eo potius fiunt: et ideo
            <lb ed="#P" n="23"/>non eis amore agglutinetur, neque, velut membra sui
            <lb ed="#P" n="24"/>animi faciat, quod fit amando, ne cum resecari cope-
            <lb ed="#P" n="25"/>rint, cum cruciatu ac tabe foedent ; sed cis totus su-
            <lb ed="#P" n="26"/>perferatur, et habere illa atque regere, cum opus est,
            <lb ed="#P" n="27"/>paratus, et amittere ac non habere paratior : cum ergo
            <lb ed="#P" n="28"/>hacc iia sint, num aut argentum et aurum propter ava-
            <lb ed="#P" n="29"/>ros accusandum putas, aut cibos propter voraces, aut
            <lb ed="#P" n="30"/>vinum propter ebriosos, aut muliebres formas 
            pro<lb ed="#P" n="31" break="no"/>pter scortatores et adulteros, atque hoc modo caetera,
            <lb ed="#P" n="32"/>cum praesertim videas et igne bene uti medicum, et
            <lb ed="#P" n="33"/>pane scelerate veneficum? E. Verissimum est, non
            <lb ed="#P" n="34"/>res ipsas, sed homines qui eis male utuntur esse 
            cul<lb ed="#P" n="35" break="no"/>pandos.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez55-Dd1e2493">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez55-Hd1e2495">Caput 16</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e2497">
            <lb ed="#P" n="36"/>CAPUT XVI. — Epilogus tractata quaestionis.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e2502" n="34">
            <lb ed="#P" n="37"/>A. Recte: sed quoniam et quid valeat eeterna
            <lb ed="#P" n="38"/>lex, ut opinor, videre jam copimus, et quantum lex
            <lb ed="#P" n="39"/>temporalis in vindicando progredi possit, inventum
            <lb ed="#P" n="40"/>est; et rerum duo genera, eeternarum et temporalium,
            <lb ed="#P" n="41"/>quoque rursus hominum, aliorum aeternas, aliorum
            <lb ed="#P" n="42"/>temporales sequentiumet diligentium, satis aperteque
            <lb ed="#P" n="43"/>distincta sunt: quid autem quisque sectandum et 
            am<lb ed="#P" n="44" break="no"/>plectendum eligat, in voluntate esse positum 
            consti<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tit (a); nullaque re de arce dominandi, rectoque 
            or<lb ed="#P" n="46" break="no"/>dine mentem deponi, nisi voluntate : etest manifestum,
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="47"/>non rem ullam, cum ea quisque male utitur, sed ipsum
            <lb ed="#P" n="48"/>male utentem esse arguendum : referamus nos, si ph-
            <lb ed="#P" n="49"/>cet, ad quiestionem in exordio hujus sermonis 
            propo<lb ed="#P" n="50" break="no"/>sitam, et videamu ntrum soluta sit; nam querer
            <lb ed="#P" n="51"/>institueramus quid sit male facere, et propter ho
            <lb ed="#P" n="52"/>omnia quae dicta sunt, diximus. Quocirca licet nu
            <lb ed="#P" n="53"/>animadvertere et considerare, utrum sit aliud ma
            <lb ed="#P" n="54"/>facere, quam neglectis rebus seternis, quibus pe
            <lb ed="#P" n="55"/>seipsam mens fruitur, et per seipsam percipit, et qus
            <lb ed="#P" n="56"/>amans amittere non potest, temporalia et qua pe
            <lb ed="#P" n="57"/>corpus hominis partem vilissimam sentiuntur, et nu
            <lb ed="#P" n="58"/>quam esse certa possunt, quasi magna et mirani
            <lb ed="#P" n="59"/>sectari. Nam hoc uno genere omnia malefacta, id e
            <lb ed="#P" n="60"/>peccata, mihi videntur includi. Tibi autem quid 
            vi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>deatur, exspecto cognoscere.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez55-d1e2561" n="35">
            <lb ed="#P" n="62"/>E. Est ita ut dicis, et assentior, ornnia pecal
            <lb ed="#P" n="63"/>hoc uno genere contineri, cum quisque avertitar a
            <lb ed="#P" n="64"/>vinis vereque manentibus, et ad mutabilia atque in-
            <lb ed="#P" n="65"/>certa convertitur. Qua quanquam in ordine suo rec
            <lb ed="#P" n="66"/>locata sint, et suam quamdam pulchritudinem pe-
            <lb ed="#P" n="67"/>agant; perversi tamen animi est et inordinati, eis 
            se<lb ed="#P" n="68" break="no"/>quendis subjici, quibus ad nutum suum ducendis 
            po<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tius divino ordine ac jure praelatus est. Et illud simul
            <lb ed="#P" n="70"/>mihi videre jam videor absolutum atque compertun,
            <lb ed="#P" n="71"/>quod post illam quastionem, quid sit male facere
            <lb ed="#P" n="72"/>deinceps quaerere institueramus, unde male faciamu«
            <lb ed="#P" n="73"/>Nisi enim fallor, ut ratio tractata monstravit, id fac
            <lb ed="#P" n="74"/>mus ex libero voluntatis arbitrio. Sed quaero utram
            <lb ed="#P" n="75"/>ipsum liberum arbitrium, quo peccandi facultalen
            <lb ed="#P" n="76"/>habere convincimur, oportuerit nobis dari ab eo qii
            <lb ed="#P" n="77"/>nos fecit. Videmur enim non fuisse peccaturi, si ist
            <lb ed="#P" n="78"/>careremus ; et metuendum est ne hoc modo Deus etiam
            <lb ed="#P" n="79"/>malefactorum nostrorum auctor existimetur. A. Nullo
            <lb ed="#P" n="80"/>modo istuc timueris : sed ut diligentius requiratur,
            <lb ed="#P" n="81"/>aliud tempus sumendum est. Nam haec sermocinato
            <lb ed="#P" n="82"/>modum terminumque jam desiderat ; qua velim 
            cre<lb ed="#P" n="83" break="no"/>das magnarum abditarumque rerum inquirendaru
            <lb ed="#P" n="84"/>quasi fores esse pulsatas. In quarum penetralia com
            <lb ed="#P" n="85"/>Deo duce venire caeperimus, judicabis profecto 
            quar<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tum inter hanc disputationem, et eas quae sequuntar
            <lb ed="#P" n="87"/>intersit, quantumque illae prastent *, non modo i
            <lb ed="#P" n="88"/>vestigationis sagacitate, sed etiam majestate rerum,
            <lb ed="#P" n="89"/>et clarissima luce veritatis: pietas tantum adsit v
            <lb ed="#P" n="90"/>nos divina providentia cursum quem instituimus, t
            <lb ed="#P" n="91"/>nere et perficere permiltat. E. Cedo voluntati tua,
            <lb ed="#P" n="92"/>ei meam judicio et voto libentissime adjungo.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>