<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2</title>
        <author ref="#Augustine">Augustine</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2</title>
          <date when="2025-11-22">November 22, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-xci32P">PL 32</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-11-22" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="620"/>
        <cb ed="#P" n="c"/><!-- starts on column 1221 -->
        <!--https://www.documentacatholicaomnia.eu/02m/0354-0430,_Augustinus,_De_Libero_Arbitrio,_MLT.pdf-->
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="aldx7s-x1ez62">
        <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e102">Liber 2</head>
        <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e104">
          <cb ed="#P" n="c"/>
          <lb ed="#P" n="93"/>LIBER SECUNDUS.
        </p>
        <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e111">
          <lb ed="#P" n="94"/>In quo, difficultate ex eo quod libertas, qua peccatur, a Deo data sit emergente, tria haec disquiruntur: Qua ratione
          <lb ed="#P" n="95"/>Deum esse manifestum sit; en ab ipso sint bona quecumque; utrum in bonis censenda sit libera voluntas.
        </p>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e118">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e120">Caput 1</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e122">
            <cb ed="#P" n="d"/>
            <lb ed="#P" n="96"/>CAPUT PRIMUM. — Libertas, qua peccatur, cur a Deo
            <lb ed="#P" n="97"/>data.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e131" n="1">
            <lb ed="#P" n="98"/>E. Iam, si fieri potest, explica mihi quare 
            dede<lb ed="#P" n="99" break="no"/>rit Deus homini liberum voluntatis arbitrium : quod
            <cb ed="#P" n="e"/>
            <lb ed="#P" n="100"/>utique si non accepisset, peccare non posset. A. Jam
            <lb ed="#P" n="101"/>enim certum tibi atque cognitum est, Deum dedise
            <lb ed="#P" n="102"/>homini hoc, quod dari decuisse non putas? E. 
            Quar<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tum in superior libro intelligere mihi visus sum, e
            <lb ed="#P" n="104"/>habemus liberum voluntatis arbitrium, et non nisi e
            <pb ed="#L" n="621"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1241-->
            <lb ed="#P" n="1"/>peccamus. A. Ego quoque memini jam nobis id 
            fa<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ctum esse perspicuum. Sed nunc interrogavi utrum
            <lb ed="#P" n="3"/>boc quod nos habere, et quod nos peccare manifestum
            <lb ed="#P" n="4"/>est, Deum nobis dedisse scias. E. Nullum alium puto.
            <lb ed="#P" n="5"/>Ab ipso enim sumus; et sive peccantes, sive recte
            <lb ed="#P" n="6"/>agentes, ab illo poonam meremur aut praemium.
            <lb ed="#P" n="7"/>A. Hoc quoque utrum liquido noveris, an auctoritate
            <lb ed="#P" n="8"/>commotus libenter etiam incognitum credas, cupio
            <lb ed="#P" n="9"/>scire. E. Auctoritati quidem me primum de hac re
            <lb ed="#P" n="10"/>credidisse confirmo. Sed quid verius quam omne 
            bo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>num ex Deo esse, et omne justum bonum esse, et 
            pec<lb ed="#P" n="12" break="no"/>cantibus ponam recteque facientibus praemium 
            ju<lb ed="#P" n="13" break="no"/>stum esse ? Ex quo conficitur a Deo affici, et 
            peccan<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tes miseris, et recte facientes beatitate.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e188" n="2">
            <lb ed="#P" n="15"/>A. Nihil resisto ; sed quaero illud alterum, 
            quo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>modo noveris nos ab ipso esse. Neque enim hoc nunc,
            <lb ed="#P" n="17"/>sed ab ipso nos vel poenam, vel praemium mereri
            <lb ed="#P" n="18"/>explicasti. E. Hoc quoque non aliunde video esse 
            ma<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nifestum, nisi quod jam constat Deum vindicare 
            pec<lb ed="#P" n="20" break="no"/>cata. Siquidem ab illo estomnisjustitia. Non enim ut
            <lb ed="#P" n="21"/>alicujus estbonitatisalienis praestarebeneficia ita 
            justi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tise vindicare in alienos. Unde manifestum est ad eum
            <lb ed="#P" n="23"/>nos pertinere, quianon solum in nos benignissimusin
            <lb ed="#P" n="24"/>prasstando, sed etiam justissimus in vindicando est.
            <lb ed="#P" n="25"/>Deinde ex eo quod ego posui, tuqueconcessisti, omne
            <lb ed="#P" n="26"/>bonum ex Deo esse, etiam hominem ex Deo esse intelligi
            <lb ed="#P" n="27"/>potest. Homo enim ipse in quantum homo est aliquod
            <lb ed="#P" n="28"/>bonum est ; quia recte vivere, cum vult, potest (a).
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e221" n="3">
            <lb ed="#P" n="29"/>A. Plane si haec ita sunt, soluta quastio est quam
            <lb ed="#P" n="30"/>proposuisti. Si enim homo aliquod bonum est, et non
            <lb ed="#P" n="31"/>posset, nisi cum vellet, recte facere, debuit habere
            <lb ed="#P" n="32"/>liberam voluntatem, sine qua recte facere non posset.
            <lb ed="#P" n="33"/>Non enim quia per illam etiam peccatur, ad hoc eam
            <lb ed="#P" n="34"/>Denum dedissecredendum est. Satis ergo causa est cur
            <lb ed="#P" n="35"/>dari debuerit, quoniam sine illa homo recte non 
            po<lb ed="#P" n="36" break="no"/>test vivere. Ad hoc autem datam vel hinc intelligi 
            po<lb ed="#P" n="37" break="no"/>test, quia si quis ea usus fuerit ad peccandum, 
            divi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>nitus in eum vindicatur. Quod injuste fieret, si non
            <lb ed="#P" n="39"/>solum ut recte viveretur, sed etiam ut peccaretur,
            <lb ed="#P" n="40"/>libera esset voluntas data. Quomodo enim juste 
            vin<lb ed="#P" n="41" break="no"/>dicaretur in eum, qui ad hanc rem usus esset 
            volun<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tate, ad quam rem data est? Nunc vero Deus cum
            <lb ed="#P" n="43"/>peccantem punit, quid videtur tibi aliud dicere nisi,
            <lb ed="#P" n="44"/>Cur non ad eam rem usus es libera voluntate, ad
            <lb ed="#P" n="45"/>quam tibi eam dedi, hoc est ad recte faciendum?
            <lb ed="#P" n="46"/>Deinde illud bonum, quo commendatur ipsa justitiu
            <lb ed="#P" n="47"/>in damnandis peccatis recteque factis honorandis,
            <lb ed="#P" n="48"/>quomodo esset, si homo careret libero voluntatis 
            ar<lb ed="#P" n="49" break="no"/>bitrio ? Non enim aut peccatum esset, aut recte 
            fa<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ctum, quod non fieret voluntate. Ac per hoc et pona
            <lb ed="#P" n="51"/>injusta esset et praemium, si homo voluntatem non
            <lb ed="#P" n="52"/>haberet liberam. Debuit autem et in supplicio, et in
            <lb ed="#P" n="53"/>preemio essejustitia; quoniam hoc unum est bonorum
            <lb ed="#P" n="54"/>quae sunt ex Deo. Debuit igitur Deus dare homini 
            li<lb ed="#P" n="55" break="no"/>beram voluntatem.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e283">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e285">Caput 2</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e287">
            <lb ed="#P" n="56"/>CAPUT II. — Objectio : Liberum arbitrium, si ad
            <lb ed="#P" n="57"/>bonum datum est, quomodo ad malum fuexile.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e294" n="4">
            <lb ed="#P" n="58"/>E. Jam concedo eam Deum dedisse. Sed nonne
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1242-->
            <lb ed="#P" n="59"/>tibi videtur, quaeso te, si ad recte faciendum data est,
            <lb ed="#P" n="60"/>quod non debuerit ad peccandum posse converti? sic
            <lb ed="#P" n="61"/>ut ipsa justitia quae data est homipi ad bene 
            viven<lb ed="#P" n="62" break="no"/>dum : numquid enim potest quispiam per justitiam
            <lb ed="#P" n="63"/>suam male vivere? Sic nemo posset per voluntatem
            <lb ed="#P" n="64"/>peccare, si voluntas data esset ad recte faciendum.
            <lb ed="#P" n="65"/>A. Donabit quidem Dens, ut spero, ut tibi valeam 
            re<lb ed="#P" n="66" break="no"/>spondere, vel potius ut ipse tibi eadem, quae summa
            <lb ed="#P" n="67"/>omnium magistra est veritate intus docente 
            respon<lb ed="#P" n="68" break="no"/>Geas. Sed paulisper mibi volo dicas,si id quod abs te
            <lb ed="#P" n="69"/>quaesiveram, certum et cognitum tenes, Deum nobis
            <lb ed="#P" n="70"/>dedisse liberam voluntatem, utrum oporteat dicere
            <lb ed="#P" n="71"/>dari non debuisse, quod dedisse confitemur Deum.
            <lb ed="#P" n="72"/>Si enim incertum est utrum dederit, recte quaerimus
            <lb ed="#P" n="73"/>utrum bene sit data, ut cum invenerimus bene datam
            <lb ed="#P" n="74"/>esse, inveniatur etiam illum dedisse, a quo homini
            <lb ed="#P" n="75"/>data sunt omnia bona : si autem invenerimus non
            <lb ed="#P" n="76"/>bene datam esse, non eumdedisse intelligamus, quem
            <lb ed="#P" n="77"/>culpare nefas est. Si vero certum est quod ipse illam
            <lb ed="#P" n="78"/>dederit, oportet fateamur, quoquo modo data est, 
            ne<lb ed="#P" n="79" break="no"/>que non dari, neque aliter dari eam debnisse quam
            <lb ed="#P" n="80"/>data est. Ille enim dedit, cujus factum recte 
            repre<lb ed="#P" n="81" break="no"/>hendi nullo pacto potest.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e353" n="5">
            <lb ed="#P" n="82"/>E. Quanquam haec inconcussa fide teneam, 
            ta<lb ed="#P" n="83" break="no"/>men quia cognitione nondum teneo, ita quaeramus
            <lb ed="#P" n="84"/>quasi omnia incerta sint. Video enim ex hoc quod 
            in<lb ed="#P" n="85" break="no"/>certum est, utrum ad recte faciendum voluntas libera
            <lb ed="#P" n="86"/>data sit, cum per illam etiam peccare possimus, fleri
            <lb ed="#P" n="87"/>etiam illud incertum, utrum dari debuerit. Si enim
            <lb ed="#P" n="88"/>incertum est ad recte faciendum datam esse, 
            incer<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tum est etiam dari debuisse : ac per hoc etiam utrum
            <lb ed="#P" n="90"/>eam Deum dederit, incertum erit; quia si incertum
            <lb ed="#P" n="91"/>est dari debuisse, incertum est ab eo datam esse,
            <lb ed="#P" n="92"/>quem nefas est credere dedisse aliquid quod dari non
            <lb ed="#P" n="93"/>debuit. A. Illud saltem tibi certum est, Deum esse.
            <lb ed="#P" n="94"/>E. Etiam hoc non contemplando, sed credendo 
            incon<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cussum teneo. A. Siquis ergo illorum insipientium,
            <lb ed="#P" n="96"/>de quibus scriptum est, Dixit insipiens in corde suo,
            <lb ed="#P" n="97"/>Non est Deus (Psal. u, 1), hoc tibi diceret, nec 
            vel<lb ed="#P" n="98" break="no"/>let tecum credere quod credis, sed cognoscere utrum
            <lb ed="#P" n="99"/>vera credideris ; relinqueresne hominem, an aliquo
            <lb ed="#P" n="100"/>modo, quod inconcussum tenes, persuadendum esse
            <lb ed="#P" n="101"/>arbitrareris; praesertim si illenon obluctari 
            pervicaci<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ter, sed studiose id vellet agnoscere? E. Hoc quod
            <lb ed="#P" n="103"/>ultimum posuisti, satis me admonet quid ei 
            respon<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dere deberem. Certe enim quamvis esset 
            absurdissi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>mus, concederet mihi, cum doloso et pervicaci de
            <lb ed="#P" n="106"/>nulla omnino et marime de re tanta, non esse 
            disse<lb ed="#P" n="107" break="no"/>rendum. Quo concesso, prior mecum ageret, ut sibi
            <lb ed="#P" n="108"/>crederem bono animo eum istuc quaerere, neque 
            ali<lb ed="#P" n="109" break="no"/>quid in se, quod ad rem hanc attinet, doli ac pervi
            <lb ed="#P" n="110"/>cacie latere. Tum ego demonstrarem, quod cuivis
            <lb ed="#P" n="111"/>facillimum puto, quanto esset aequius, cum sibi de
            <lb ed="#P" n="112"/>occultis animi sui quae ipse nosset, vellet alterum 
            cre<lb ed="#P" n="113" break="no"/>dere qui non nosset, ut etiam ipse tantorum virorum
            <lb ed="#P" n="114"/>Libris, qui se cum Filio Dei vixisse testatum Litteris
            <lb ed="#P" n="115"/>reliquerunt, esse Deum crederet; quia et ea se 
            vi<lb ed="#P" n="116" break="no"/>disse scripserunt, quae nullo modo fieri possent, si
            <pb ed="#L" n="622"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1243-->
            <lb ed="#P" n="1"/>non esset Deus ; et nimium stultus esset, si me 
            re<lb ed="#P" n="2" break="no"/>prehenderet quod illis crediderim, qui sibi vellet ut
            <lb ed="#P" n="3"/>crederem. Jam vero quod recte reprehendere non 
            va<lb ed="#P" n="4" break="no"/>leret, nullo modo reperiret cur etiam nollet imitari.
            <lb ed="#P" n="5"/>A. Si ergo utrum sit Deus, satis esse existimas, quod
            <lb ed="#P" n="6"/>non temere tantis viris credendum esse judicavimus :
            <lb ed="#P" n="7"/>cur non, quaeso te, de iis quoque rebus, quas 
            tan<lb ed="#P" n="8" break="no"/>quam incertas et plane incognitas quaerere instituimus,
            <lb ed="#P" n="9"/>similiter putas eorumdem virorum auctoritati sic esse
            <lb ed="#P" n="10"/>credendum, ut de investigatione earum nihil amplius
            <lb ed="#P" n="11"/>laboremus ? E. Sed nos id quod credimus, nosse et
            <lb ed="#P" n="12"/>intelligere cupimus.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e464" n="6">
            <lb ed="#P" n="13"/>A. Recte meministi, quod etiam in exordio 
            su<lb ed="#P" n="14" break="no"/>perioris disputationis a nobis positum esse (Lib. 1,
            <lb ed="#P" n="15"/>cap. 2), negare non possumus. Nisi enim aliud esset
            <lb ed="#P" n="16"/>credere, et aliud intelligere, et primo credendum 
            es<lb ed="#P" n="17" break="no"/>set, quod magnum et divinum intelligere cuperemus,
            <lb ed="#P" n="18"/>frustra propheta dixisset, Nisi credideritis, non 
            intel<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ligetis (Isai. vu, 9, sec. LXX). Ipse quoque Dominus
            <lb ed="#P" n="20"/>noster et dictis et factis ad credendum primo 
            horta<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tus est, quos ad salutem vocavit. Sed postea cum de
            <lb ed="#P" n="22"/>ipso dono loqueretur, quod erat daturus credentibus,
            <lb ed="#P" n="23"/>non ait, Haec est autem vita seterna ut credant; sed,
            <lb ed="#P" n="24"/>Hac est, inquit vita aterna, ut cognoscant te solum
            <lb ed="#P" n="25"/>Deum verum, et quem misisti Jesum Christum (Joan.
            <lb ed="#P" n="26"/>xvn, 3). Deinde jam credentibus dicit, Quarite et
            <lb ed="#P" n="27"/>invenietis (Matth. vii, 7): nam neque inventum dici
            <lb ed="#P" n="28"/>potest, quod incognitum creditur ; neque quisquam
            <lb ed="#P" n="29"/>inveniendo Deo fit idoneus, nisi antea crediderit quod
            <lb ed="#P" n="30"/>est postea cogniturus. Quapropter Domini praeptis
            <lb ed="#P" n="31"/>obtemperantes quaeramus instanter. Quod enim 
            hor<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tante ipso quaerimus, eodem ipso demonstrante 
            in<lb ed="#P" n="33" break="no"/>veniemus, quantum haec in hac vita, et a nobistalibus
            <lb ed="#P" n="34"/>inveniri queunt : nam et a melioribus etiam dum has
            <lb ed="#P" n="35"/>terras incolunt, et certe a bonis et piis omnibus post
            <lb ed="#P" n="36"/>hanc vitam, evidentius atque perfectius ista cerni 
            ob<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tinerique credendum est; et nobis ita fore 
            speran<lb ed="#P" n="38" break="no"/>dum est, et ista contemptis terrenis et humanis,
            <lb ed="#P" n="39"/>omni modo desideranda et diligenda sunt.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e527">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e529">Caput 3</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e531">
            <lb ed="#P" n="40"/>CAPUT III. — Deum esse ut manifestum evadat, 
            dis<lb ed="#P" n="41" break="no"/>quirit quid sit in homine prastantissimum.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e538" n="7">
            <lb ed="#P" n="42"/>Quaeramus autem hoc ordine, si placet ; primum,
            <lb ed="#P" n="43"/>quomodo manifestum est Deum esse; deinde, utrum
            <lb ed="#P" n="44"/>ab illo sint quaecumque in quantumcumque sunt
            <lb ed="#P" n="45"/>bona; postremo, utrum in bonis numeranda sit 
            vo<lb ed="#P" n="46" break="no"/>luntas libera. Quibus compertis satis apparebit, ut
            <lb ed="#P" n="47"/>opinor, utrum recte homini data sit. Qnare prius abs
            <lb ed="#P" n="48"/>te quaero, ut de manifestissimis capiamus exordium ;
            <lb ed="#P" n="49"/>utrum tu ipse sis. An tu fortasse metuis, ne in hac
            <lb ed="#P" n="50"/>interrogatione fallaris, cum utique si non esses, falli
            <lb ed="#P" n="51"/>omnino non posses? E. Perge potius ad ceetera. A
            <lb ed="#P" n="52"/>Ergo quoniam manifestum est esse te, nec tibi aliter
            <lb ed="#P" n="53"/>manifestum esset, nisi viveres, id quoque manifestum
            <lb ed="#P" n="54"/>est, vivere te: intelligisne ista duo esse verissima?
            <lb ed="#P" n="55"/>E. Prorsus intelligo. A. Ergo etiam hoc tertium 
            ma<lb ed="#P" n="56" break="no"/>nifestum est, hoc est intelligere te. E. Manifestum.
            <lb ed="#P" n="57"/>A. Quid in his tribus tibi videtur excellere? E. 
            Intel<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ligentia. A. Cur tibi hoc videtur ? E. Quia cum tria
            <lb ed="#P" n="59"/>sint haec, esse, vivere, intelligere; et lapis est, et
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="60"/>pecus vivit, nec tamen lapidem puto vivere, aut 
            pe<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cus intelligere ; qui autem intelligit, eum et essee
            <lb ed="#P" n="62"/>vivere, certissimum est : quare non dubito id 
            excel<lb ed="#P" n="63" break="no"/>lentius judicare, cui omnia tria insunt, quam id ca
            <lb ed="#P" n="64"/>duo vel unum desit. Nam quod vivit, utique et es,
            <lb ed="#P" n="65"/>sed non sequitur ut etiam intelligat : qualem vitu
            <lb ed="#P" n="66"/>esse pecoris arbitror. Quod autem est, non utiqu
            <lb ed="#P" n="67"/>consequens est ut et vivat et intelligat : nam ese
            <lb ed="#P" n="68"/>cadavera possum fateri, vivere autem nullus dixerit,
            <lb ed="#P" n="69"/>Iamvero quod nonvivit, multo minus intelligit. 
            ATe<lb ed="#P" n="70" break="no"/>nemus igitur horum trium duo deesse cadaveri, unua
            <lb ed="#P" n="71"/>pecori, nihil homini. E. Verum est. A. Tenemu
            <lb ed="#P" n="72"/>etiam id esse in his tribus prasstantius, quod home
            <lb ed="#P" n="73"/>cum duobus caeteris habet, id est intelligere, quoi
            <lb ed="#P" n="74"/>habentem sequitur et esse et vivere. E. Tenemussane
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e614" n="8">
            <lb ed="#P" n="75"/>A. Dic mihi jam utrum illos vulgatissimos 
            cor<lb ed="#P" n="76" break="no"/>poris sensus habere te noveris, videndi, et audiendi
            <lb ed="#P" n="77"/>et olfaciendi, et gustandi, et tangendi. E. Nori.4.
            <lb ed="#P" n="78"/>Quid putas pertinere ad videndi sensum ? id est, qui
            <lb ed="#P" n="79"/>putas nos videndo sentire? E. Quecumque 
            corpon<lb ed="#P" n="80" break="no"/>lia, A. Num etiam dura et mollia videndo sentimus*
            <lb ed="#P" n="81"/>E. Non. A. Quid ergo proprie ad oculos pertine,
            <lb ed="#P" n="82"/>quod per eos sentimus? E. Color. A. Quid ad aure?
            <lb ed="#P" n="83"/>E. Sonus. A. Quid ad olfactum? E. Odor. A. Qui
            <lb ed="#P" n="84"/>ad gustum ? E. Sapor. A. Quid ad tactum? E. Mole
            <lb ed="#P" n="85"/>vel durum, lene vel asperum, et multa talia. A. Qui
            <lb ed="#P" n="86"/>corporum formas, magnas, breves, quadras, 
            rotun<lb ed="#P" n="87" break="no"/>das, et si quid hujusmodi est, nonne et tangendo &amp;
            <lb ed="#P" n="88"/>videndo sentimus, et ideo nec visui proprie, nec 
            u<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ctui tribui possunt, sed utrique? E. Intelligo. A. -
            <lb ed="#P" n="90"/>telligis ergo et quaedam singulos sensus habere 
            pn<lb ed="#P" n="91" break="no"/>pria, de quibus renuntient, et quaedam quosdu
            <lb ed="#P" n="92"/>habere communia? E. Ethocintelligo. A. Quid igiur
            <lb ed="#P" n="93"/>ad quemque sensum pertineat, et quid inter ses
            <lb ed="#P" n="94"/>omnes vel quidam eorum communiter habeant, nun
            <lb ed="#P" n="95"/>possumus ullo eorum sensu dijudicare? E. Nulh
            <lb ed="#P" n="96"/>modo, sed quodaminteriore ista dijudicantur. A. Num
            <lb ed="#P" n="97"/>fortasse ipsa est ratio, qua bestie carent? nam, u
            <lb ed="#P" n="98"/>opinor, ratione ista comprehendimus, et ita 
            seseha<lb ed="#P" n="99" break="no"/>bere coguoscimus. E. Magis nos arbitror ratione 
            com<lb ed="#P" n="100" break="no"/>prehendere esse interiorem quemdam sensum, ad
            <lb ed="#P" n="101"/>quem ab istis quinque notissimis cuncta referantur.
            <lb ed="#P" n="102"/>Nanque aliud est quo videt bestia, aliud quo ea que
            <lb ed="#P" n="103"/>videndo sentit, vel vitat vel appetit : ille enim senszs
            <lb ed="#P" n="104"/>in oculis est, ille autem intus in ipsa anima; qu
            <lb ed="#P" n="105"/>non solum ea qua videntur, sed etiam quae audiuntu,
            <lb ed="#P" n="106"/>quasque caeteris capiuntur corporis sensibus, vel 
            ap<lb ed="#P" n="107" break="no"/>petunt animalia delectata et assumunt, vel offensa de
            <lb ed="#P" n="108"/>vitant et respuunt. bic autem nec visus, nec auditus
            <lb ed="#P" n="109"/>nec olfactus, nec gustatus, nec tactus dici potes
            <lb ed="#P" n="110"/>sed nescio quid aliud quod omnibus communiter pre
            <lb ed="#P" n="111"/>sidet. Quod cum ratione conprehendamus, ut dix,
            <lb ed="#P" n="112"/>hoc ipsum tamen rationem vocare non possum; 
            qoo<lb ed="#P" n="113" break="no"/>niam et bestiis inesse manifestum est.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e701" n="9">
            <lb ed="#P" n="114"/>A. Agnosco istud quidquid est, et eum 
            interio<lb ed="#P" n="115" break="no"/>rem sensum appellare non dubito. Sed nisi et istum
            <lb ed="#P" n="116"/>transeat, quod ad nos refertur a sensibus corporis
            <lb ed="#P" n="117"/>pervenire ad scientiam non potest. Quidquid enin
            <lb ed="#P" n="118"/>scimus, id ratione comprehensum tenemus. Scimus
            <pb ed="#L" n="623"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1245-->
            <lb ed="#P" n="1"/>autem, ut de caeteris taceam, nec colores auditu, nec
            <lb ed="#P" n="2"/>voces visu posse sentiri. Et cum hoc scimus, nec 
            ocu<lb ed="#P" n="3" break="no"/>lis, nec auribus scimus, neque illo sensu interiore,
            <lb ed="#P" n="4"/>quo nec bestise carent. Non enim credendum est eas
            <lb ed="#P" n="5"/>nosse, nec auribus sentiri lucem, nec oculis vocem ;
            <lb ed="#P" n="6"/>quoniam ista nonnisi rationali animadversione et 
            co<lb ed="#P" n="7" break="no"/>gitatione discernimus. E. Non possum dicere hoc me
            <lb ed="#P" n="8"/>habere perceptum. Quid si enim sensu illo interiore,
            <lb ed="#P" n="9"/>quo eas non carere concedis, hoc quoque dijudicant,
            <lb ed="#P" n="10"/>nec colores auditu nec visu voces posse sentiri? A.
            <lb ed="#P" n="11"/>Num etiam putas ea posse discernere, ab invicem
            <lb ed="#P" n="12"/>colorem qui sentitur, et sensum qui in oculo est, et
            <lb ed="#P" n="13"/>interiorem illum sensum apud animam, et rationem
            <lb ed="#P" n="14"/>qua ista singillatim definiuntur et dinumerantur? E.
            <lb ed="#P" n="15"/>Nullo modo. A. Quid? ista ratio posset haec quatuor
            <lb ed="#P" n="16"/>discernere ab invicem et definitionibus terminare,
            <lb ed="#P" n="17"/>nisi ad eam referretur et color per oculorum sensum,
            <lb ed="#P" n="18"/>et ipse rursus per illum interiorem qui ei praesidet,
            <lb ed="#P" n="19"/>et idem interior per seipsum, si tamen jam nihil aliud
            <lb ed="#P" n="20"/>interpositum est? E. Non video quomodo aliter 
            pos<lb ed="#P" n="21" break="no"/>set. A. Quid? hoc videsne, sensu oculorum colorem
            <lb ed="#P" n="22"/>sentiri, eumdem autem sensum eodem sensu non
            <lb ed="#P" n="23"/>sentiri? Non enim quo sensu colorem vides, hoc
            <lb ed="#P" n="24"/>eodem vides etiam ipsum videre. E. Non omuino.
            <lb ed="#P" n="25"/>A. Enitere etiam ista dijudicare: nam credo te non
            <lb ed="#P" n="26"/>negere aliud colorem esse, et aliud colorem videre, et
            <lb ed="#P" n="27"/>item aliud etiam, cum color non subest, habere sensum
            <lb ed="#P" n="28"/>quo videri posset, si subesset. E. Discerno et ista,
            <lb ed="#P" n="29"/>et inter se differre concedo. A. Num horum trium
            <lb ed="#P" n="30"/>quidquam vides oculis, nisi colorem? E. Nihil aliud.
            <lb ed="#P" n="31"/>A. Dic ergo unde videas alia duo ; non enim ea non
            <lb ed="#P" n="32"/>visa posses discernere. E. Nescio quid aliud; esse
            <lb ed="#P" n="33"/>scio, nihil amplius. A. Nescis igitur utrum jam
            <lb ed="#P" n="34"/>ipsa sit ratio, an illa vita sit quam sensum interiorem
            <lb ed="#P" n="35"/>vocamus praecellentem sensibus corporis, an aliquid
            <lb ed="#P" n="36"/>aliud? E. Nescio. A.Illud tamen scis, ea definiri
            <lb ed="#P" n="37"/>nisi ratione non posse; neque rationem id facere, nisi
            <lb ed="#P" n="38"/>de iis qua sibi examinanda offeruntur. E. Certum est.
            <lb ed="#P" n="39"/>A. Quidquid igitur est aliud quo sentiri potest omne
            <lb ed="#P" n="40"/>quod scimus, ministerium rationis est, cui offert et
            <lb ed="#P" n="41"/>renuntiat quidquid attingit, ut ea quae sentiuntur
            <lb ed="#P" n="42"/>discerni suis finibus possint, et non sentiendo tantum,
            <lb ed="#P" n="43"/>sed etiam sciendo comprehendi. E. Ita est. A. Quid?
            <lb ed="#P" n="44"/>ipsa ratio quae ministros suos, et ea quae suggerunt,
            <lb ed="#P" n="45"/>discernit ab invicem, et item quid inter hac et
            <lb ed="#P" n="46"/>seipsam distet, agnoscit, seque illis praepotentiorem
            <lb ed="#P" n="47"/>esse confirmat ; num alia re seipsam nisi seipsa, id
            <lb ed="#P" n="48"/>est ratione comprehendit ? an aliter scires te habere
            <lb ed="#P" n="49"/>rationem, nisi id ratione perciperes ? E. 
            Verisi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>znum est. A. Quoniam ergo cum colorem sentimus,
            <lb ed="#P" n="51"/>non itidemn sensu ipsa nos sentire etiam sentimus;
            <lb ed="#P" n="52"/>neque cum audimus sonum, nostrum etiam audimus
            <lb ed="#P" n="53"/>auditum ; neque cum olfacimus rosam, olet nobis 
            ali<lb ed="#P" n="54" break="no"/>quid et ipse olfactus; neque quidquam gustantibus
            <lb ed="#P" n="55"/>sapit in ore ipse gustus; nec tangentes aliquid, ipsum
            <lb ed="#P" n="56"/>etiam tangendi sensum possumus tangere : manife-
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1246-->
            <lb ed="#P" n="57"/>stum est quinque istos sensus nullo eorum sensu
            <lb ed="#P" n="58"/>posse sentiri, quamvis eis corporalia quaeque 
            sen<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tiantur. E. Manifestum est.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e854">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e856">Caput 4</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e858">
            <lb ed="#P" n="60"/>CAPUT IV. — Sensus interior sentà ipsum sentire :
            <lb ed="#P" n="61"/>an et se discernat.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e865" n="10">
            <lb ed="#P" n="62"/>A. Arbitror etiam illud esse manifestum, 
            sen<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sum illum interiorem non ea tantum sentire, quae
            <lb ed="#P" n="64"/>acceperit a quinque sensibus corporis, sed etiam
            <lb ed="#P" n="65"/>ipsos ab eo sentiri. Non enim aliter bestia moveret
            <lb ed="#P" n="66"/>se, vel appetendo aliquid, vel fugiendo, nisi se 
            sen<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tire sentiret ; non ad sciendum, nam hoc rationis est,
            <lb ed="#P" n="68"/>sed tantum ad movendum, quod non utique aliquo
            <lb ed="#P" n="69"/>illorum quinque sentit. Quod si adhuc obscurum est,
            <lb ed="#P" n="70"/>elucescet, si animadvertas quod exempli gratia sat
            <lb ed="#P" n="71"/>est in uno aliquo sensu, velut in visu. Namque 
            ape<lb ed="#P" n="72" break="no"/>rire oculum, et movere aspiciendo ad id quod videre
            <lb ed="#P" n="73"/>appetit, nullo modo posset, nisi oculo clauso vel non
            <lb ed="#P" n="74"/>ita moto se id non videre sentiret. Si autem sentit se
            <lb ed="#P" n="75"/>non videre dum non videt, necesse est etiam sentiat
            <lb ed="#P" n="76"/>se videre dum videt; quia cum eo appetitu non 
            mo<lb ed="#P" n="77" break="no"/>vet oculum videns, quo morvet non videns, indicat
            <lb ed="#P" n="78"/>se utrumque sentire. Sed utrum et se ipsam haec vita
            <lb ed="#P" n="79"/>sentiat, quae se corporalia sentire sentit, non ita 
            cla<lb ed="#P" n="80" break="no"/>rum est, nisi quod se quisque intus interrogans, 
            inve<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nit omnem rem viventem fugere mortem ; qua cum
            <lb ed="#P" n="82"/>sit vitae contraria, necesse est ut vita etiam seipsum
            <lb ed="#P" n="83"/>sentiat, quae contrarium suum fugit. Quod si adhuc non
            <lb ed="#P" n="84"/>liquet, omittatur, ut non nitamur ad id quod volumus,
            <lb ed="#P" n="85"/>nisi certis manifestisque documentis. Manifesta enim
            <lb ed="#P" n="86"/>sunt, sensu corporis sentiri corporalia; eumdem autem
            <lb ed="#P" n="87"/>sensum hoc eodem sensu non posse sentiri; sensu
            <lb ed="#P" n="88"/>autem interiore et corporalia per sensum corporis 
            sen<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tiri, et ipsum corporis sensum: ratione vero et illa
            <lb ed="#P" n="90"/>omnia, et eamdem ipsam notam fieri, et scientia 
            conti<lb ed="#P" n="91" break="no"/>neri : an tibi non videtur? E. Videtur sane. 4f. Age,
            <lb ed="#P" n="92"/>nunc responde unde sit quaestio, ad cujus solutionem
            <lb ed="#P" n="93"/>pervenire cupientes, jam diu istam molimur viam.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e938">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e940">Caput 5</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e942">
            <lb ed="#P" n="94"/>CAPUT V. — Sensus interior praestat externis sensibus,
            <lb ed="#P" n="95"/>quorum est moderator et judex.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e949" n="11">
            <lb ed="#P" n="96"/>E. Quantum memini trium illarum quaestionum
            <lb ed="#P" n="97"/>quas paulo ante ad contexendum ordinem hujus 
            dis<lb ed="#P" n="98" break="no"/>putationis posuimus, nunc prima versatur, id est, 
            quo<lb ed="#P" n="99" break="no"/>modo manifestum fleri possit, quamvis tenacissime
            <lb ed="#P" n="100"/>firmissimeque credendum sit, Deum esse. A. Recte
            <lb ed="#P" n="101"/>hoc tenes ; sed etiam illud diligenter tenere te volo,
            <lb ed="#P" n="102"/>cum de teipso quaererem utrum te esse noveris, non
            <lb ed="#P" n="103"/>solum hoc, sed etiam alia duo nobis apparuisse quod
            <lb ed="#P" n="104"/>noveris. E. Id quoque teneo. A. Nunc ergo vide ad
            <lb ed="#P" n="105"/>quam rem istarum trium intelligas pertinere omne
            <lb ed="#P" n="106"/>quod corporis sensus attingit ; id est, in quo rerum
            <lb ed="#P" n="107"/>genere tibi ponendum videatur, quidquid vel 
            oculo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>rum, vel alio quolibet corporis instrumento noster
            <lb ed="#P" n="109"/>sensus attingit : utrum in eo quod tantum est, an in
            <lb ed="#P" n="110"/>eo quod etiam rvivit, an in eo quod etiam intelligit.
            <lb ed="#P" n="111"/>E. In eo quod tantum est. A. Quid? ipsum sensum
            <lb ed="#P" n="112"/>in quo genere trium horum esse censes? E. In eo
            <lb ed="#P" n="113"/>quod vivit. A. Quid igitur horum guorum melius esse
            <lb ed="#P" n="114"/>judicas? sensum ipsum, an quod sensus attingit ? E.
            <pb ed="#L" n="624"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1247-->
            <lb ed="#P" n="1"/>Sensum scilicet. A. Quare? E. Quia melius est id
            <lb ed="#P" n="2"/>quod etiam vivit, quam id quod tentum est.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e1004" n="12">
            <lb ed="#P" n="3"/>A. Quid ? illum sensum interiorem, quem 
            qui<lb ed="#P" n="4" break="no"/>dem infra rationem, et adhuc nobis communem cum
            <lb ed="#P" n="5"/>bestiis superius indagavimus, dubitabisne huic sensui
            <lb ed="#P" n="6"/>praeponere quo corpus attingimus, et quem jam ipsi
            <lb ed="#P" n="7"/>corpori praponendum esse dixisti? E. Nullo modo 
            du<lb ed="#P" n="8" break="no"/>bitaverim. A. Etiam hoc cur non dubites, volo abs te
            <lb ed="#P" n="9"/>audire. Non enim poteris dicere hunc sensum 
            inte<lb ed="#P" n="10" break="no"/>riorem jam in eo genere trium illorum esse 
            ponen<lb ed="#P" n="11" break="no"/>dum, quod etiam intelligit, sed adhuc in eo quod et
            <lb ed="#P" n="12"/>est et vivit, etiamsi intellectu caret : iste enim sensus
            <lb ed="#P" n="13"/>inest et bestiis, quibus intellectus non inest. Quae
            <lb ed="#P" n="14"/>cum ita sint, quaero cur praeponas sensum interiorem
            <lb ed="#P" n="15"/>huic sensui quo corporalia sentiuntur, cum sit uterque
            <lb ed="#P" n="16"/>in eo genere quod vivit. Sensum autem istum qui 
            cor<lb ed="#P" n="17" break="no"/>pora attingit, ideo praeposuisti corporibus, quia illa
            <lb ed="#P" n="18"/>sunt in eo genere quod tantum est, iste vero in eo
            <lb ed="#P" n="19"/>quod etiam vivit: in quo cum et ille interior 
            repe<lb ed="#P" n="20" break="no"/>riatur, cur eum meliorem putes dic mihi. Si enim
            <lb ed="#P" n="21"/>dixeris, quia ille istum sentit, non te credo 
            inven<lb ed="#P" n="22" break="no"/>turum regulam qua figere possimus, omne sentiens
            <lb ed="#P" n="23"/>melius esse quam id quod ab eo sentitur, ne fortassis
            <lb ed="#P" n="24"/>ex hoc etiam cogamur dicere, omne intelligens melius
            <lb ed="#P" n="25"/>esse quam id quod ab eo intelligitur. Hoc enim 
            fal<lb ed="#P" n="26" break="no"/>sum est; quia homo intelligit sapientiam, et non est
            <lb ed="#P" n="27"/>melior quam ipsa sapientia. Quamobrem vide qua
            <lb ed="#P" n="28"/>causa tibi visum sit, sensum interiorem huic sensui
            <lb ed="#P" n="29"/>quo sentimus corpora, esse praeferendum. E. Quia
            <lb ed="#P" n="30"/>moderatorem et judicem quemdam hujus illum esse
            <lb ed="#P" n="31"/>cognosco. Nam et si quid huic in officio suo defuerit,
            <lb ed="#P" n="32"/>ille tanquam debitum a ministro flagitat, sicut paulo
            <lb ed="#P" n="33"/>ante disputatum est. Non enim se videre, aut non 
            vi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>dere sensus oculi videt, et quia non videt, non potest
            <lb ed="#P" n="35"/>quid sibi desit, aut quid satis sit judicare; sed ille 
            in<lb ed="#P" n="36" break="no"/>terior, quo admonetur et anima bestiae aperire oculum
            <lb ed="#P" n="37"/>clarsum, et quod deesse sentit implere. Nulli autem
            <lb ed="#P" n="38"/>dubium est eum qui judicat, eo de quo judicat esse
            <lb ed="#P" n="39"/>meliorem. A. Cernis ergo istum etiam corporis 
            sen<lb ed="#P" n="40" break="no"/>sum de corporibus quodammodo judicare ? Ad illum
            <lb ed="#P" n="41"/>enim pertinet voluptas et dolor, cum vel leniter vel
            <lb ed="#P" n="42"/>aspere corpore attingitur. Nam sicut ille interior quid
            <lb ed="#P" n="43"/>desit vel satis sit oculorum sensui judicat; sic ipse
            <lb ed="#P" n="44"/>sensus oculorum quid desit *, vel satis sit coloribus
            <lb ed="#P" n="45"/>judicat. Item sicut ille interior de auditu nostro judi
            <lb ed="#P" n="46"/>cat, utrum minus an sufficienter intentus sit ; sic 
            judi<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cat auditus ipse de vocibus, quid earum leniter influat,
            <lb ed="#P" n="48"/>aut aspere perstrepat. Non necesse est caeteros sensus
            <lb ed="#P" n="49"/>corporis persequi: jam enim, ut opinor, animadvertis
            <lb ed="#P" n="50"/>quid velim dicere, ita scilicet sensum illum interiorem
            <lb ed="#P" n="51"/>de istis corporis sensibus judicare, cum eorum et 
            in<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tegritatem probat, et debitum flagitat, quemadmodum
            <lb ed="#P" n="53"/>et ipsi corporis sensus de corporibus judicant, 
            assu<lb ed="#P" n="54" break="no"/>mentes in eis lenem tactum, rejicientesque 
            contra<lb ed="#P" n="55" break="no"/>rium. E. Cerno sane, et verissima esse consentio.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e1122">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e1124">Caput 6</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e1126">
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="56"/>CAPUT VI. — Ratio cateris in homine praestat; qa
            <lb ed="#P" n="57"/>si quid praestantius, Deus est.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e1135" n="13">
            <lb ed="#P" n="58"/>A. Attende jam utrum ratio etiam de hoc 
            inte<lb ed="#P" n="59" break="no"/>riore sensu judicet. Jam enim non quaero utrum ean
            <lb ed="#P" n="60"/>meliorem illo esse dubites, quia non dubito id te ju
            <lb ed="#P" n="61"/>dicare : quanquam ne id quidem jam quaerendum 
            pu<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tem, utrum de isto sensu judicet ratio. Namque in ii
            <lb ed="#P" n="63"/>ipsis quae infra eam sunt, id est in corporibus eta
            <lb ed="#P" n="64"/>sensibus corporis et isio interiore sensu, quomode
            <lb ed="#P" n="65"/>sit aliud alio melius, et quaim sit illis praestantior ips,
            <lb ed="#P" n="66"/>quae tandem, nisi ipsa renuntiat ? quod profecto nule
            <lb ed="#P" n="67"/>modo posset, nisi de his ipsa judicaret. E. Manifestua
            <lb ed="#P" n="68"/>est. A. Cum ergo eam naturam quae tantum est, pe
            <lb ed="#P" n="69"/>vivit nec intelligit, sicuti est corpus exanime, 
            praee<lb ed="#P" n="70" break="no"/>dat ea natura quae non tantum est, sed etiam virit
            <lb ed="#P" n="71"/>nec intelligit, sicuti est anima bestiarum ; et rurss
            <lb ed="#P" n="72"/>hanc praecedat ea quae simul et est et vivit et intell
            <lb ed="#P" n="73"/>git, sicut in homine mens rationalis ; num arbitrari
            <lb ed="#P" n="74"/>in nobis, id est in iis quibus natura nostra compleur
            <lb ed="#P" n="75"/>vt homines simus, aliquid inveniri posse praestantins
            <lb ed="#P" n="76"/>quam hoc quod in his tribus tertio loco posnimu?
            <lb ed="#P" n="77"/>Nam et corpus nos habere manifestum est, et viam
            <lb ed="#P" n="78"/>quamdam qua ipsum corpus animatur atque 
            vegeu<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tur, quae duo etiam in bestiis agnoscimus, et tertium
            <lb ed="#P" n="80"/>quiddam quasi anima nostrae caput aut oculum, au
            <lb ed="#P" n="81"/>si quid congruentius de ratione atque intelligentia dia
            <lb ed="#P" n="82"/>potest, quam non habet natura bestiarum. Quare vide,
            <lb ed="#P" n="83"/>obsecro, utrum aliquid invenire possis, quod sitin
            <lb ed="#P" n="84"/>natura hominis ratione sublimius. E. Nihil omnin
            <lb ed="#P" n="85"/>melius video.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e1198" n="14">
            <lb ed="#P" n="86"/>A. Quid si aliquid invenire potuerimus, quoi
            <lb ed="#P" n="87"/>non solum esse non dubites, sed etiam ipsa nosn
            <lb ed="#P" n="88"/>ratione praestantius ? dubitabisue illud quidquid es,
            <lb ed="#P" n="89"/>Deum dicere ? E. Non continuo, si quid melius qum
            <lb ed="#P" n="90"/>id quod in mea natura optimum est, invenire potuero
            <lb ed="#P" n="91"/>Deum esse dixerim. Non enim mihi placet Deum 
            ap<lb ed="#P" n="92" break="no"/>pellare, quo mea ratio est inferior, sed quo nullus e
            <lb ed="#P" n="93"/>superior. A. Ita plane: nam ipse huic tuee rationi
            <lb ed="#P" n="94"/>dedit, tam de se pie vereque sentire. Sed, quaeso v.
            <lb ed="#P" n="95"/>si non inveneris esse aliquid supra nostram rationem,
            <lb ed="#P" n="96"/>nisi quod aeternum atque incommutabile est, 
            dubiu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>bisne hunc Deum dicere ? Nam et corpora mutabila
            <lb ed="#P" n="98"/>esse cognoscis ; et ipsam vitam qua corpus animatur.
            <lb ed="#P" n="99"/>per affectus varios mutabilitate non carere manifestum
            <lb ed="#P" n="100"/>est; et ipsa ratio cum modo ad verum pervenire 
            ni<lb ed="#P" n="101" break="no"/>titur, modo non nititur, et aliquando pervenit, ali
            <lb ed="#P" n="102"/>quando non pervenit, mutabilis esse profecto 
            convin<lb ed="#P" n="103" break="no"/>citur. Qua si nullo adhibito corporis instrument
            <lb ed="#P" n="104"/>neque per tactum, neque per gustatum, neque 
            pero<lb ed="#P" n="105" break="no"/>factum, neque per aures, neque per oculos, nequ
            <lb ed="#P" n="106"/>per ullum sensum se inferiorem, sed per seipsam 
            cer<lb ed="#P" n="107" break="no"/>nit seterpum aliquid et incommutabile, simul &amp;
            <lb ed="#P" n="108"/>seipsam inferiorem, et illum oportet Deum suum es
            <lb ed="#P" n="109"/>fateatur. E. Hunc plane fatebor Deum, quo nibhil 
            e<lb ed="#P" n="110" break="no"/>perius esse constiterit. A. Bene habet : nam mibi a
            <lb ed="#P" n="111"/>tis erit ostendere esse aliquid hujusmodi, quod ant
            <lb ed="#P" n="112"/>fateberis Deum esse, aut si aliquid supra est, eum
            <lb ed="#P" n="113"/>ipsum Deum esse concedes. Quare sive supra sit ali
            <lb ed="#P" n="114"/>quid, sive non sit, manifestum erit Deum esse, cum
            <pb ed="#L" n="625"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1249-->
            <lb ed="#P" n="1"/>ego, quod promisi, esse supra rationem, eodem ipso
            <lb ed="#P" n="2"/>adjurante monstravero. E. Demonstra ergo quod 
            pol<lb ed="#P" n="3" break="no"/>liceris.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e1277">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e1279">Caput 7</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e1281">
            <lb ed="#P" n="4"/>CAPUT VII. — Quomodo idem sentiatur a multis quidve
            <lb ed="#P" n="5"/>totum, quid non totum et simul a singulis.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e1288" n="15">
            <lb ed="#P" n="6"/>A. Faciam: sed prius quaero utrum sensus 
            cor<lb ed="#P" n="7" break="no"/>poris meus idem sit qui tuus, an vero meus non sit
            <lb ed="#P" n="8"/>nisi meus, et tuus non sit nisi tuus; quod si non ita
            <lb ed="#P" n="9"/>esset, non possem per oculos meos videre aliquid,
            <lb ed="#P" n="10"/>quod tu non videres. E. Concedo prorsus, quamvis
            <lb ed="#P" n="11"/>ejusdem generis, tamen singulos nos habere sensus,
            <lb ed="#P" n="12"/>videndi, vel audiendi, vel quoslibet alios caeterorum.
            <lb ed="#P" n="13"/>Non enim solum videre, sed etiam audire potest 
            ali<lb ed="#P" n="14" break="no"/>quis hominum quod alius non audiat, et aliud aliquid
            <lb ed="#P" n="15"/>quolibet alio sensu quisquam sentire quod alius non
            <lb ed="#P" n="16"/>sentiat. Unde manifestum est et tuum nonnisi tuum,
            <lb ed="#P" n="17"/>et meum sensum non esse nisi meum. A. Hoc idem
            <lb ed="#P" n="18"/>respondebis de illo etiam sensu interiore? an aliquid
            <lb ed="#P" n="19"/>aliud? E. Nihil sane aliud. Nam et ille utique sensum
            <lb ed="#P" n="20"/>meum sentit meus, et tuum sentit tuus : nam ideo
            <lb ed="#P" n="21"/>plerumque interrogor ab eo qui aliquid videt, utrum
            <lb ed="#P" n="22"/>hoc etiam ego videam, quia ego me videre aut non
            <lb ed="#P" n="23"/>videre sentio, non ille qui interrogat. A. Quid? ipsam
            <lb ed="#P" n="24"/>rationem nonne unusquisque nostrum habet suam?
            <lb ed="#P" n="25"/>quandoquidem fleri potest ut ego aliquid intelligam,
            <lb ed="#P" n="26"/>cum tu id non intelligis; nec utrum intelligam tu
            <lb ed="#P" n="27"/>scire possis, ego autem sciam. E. Manifestum est
            <lb ed="#P" n="28"/>etiam rationales mentes singulos quosque nostrum
            <lb ed="#P" n="29"/>singulas habere.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e1343" n="16">
            <lb ed="#P" n="30"/>A. Num etiam poteris dicere singulos soles nos
            <lb ed="#P" n="31"/>habere quos videmus, aut lunas, aut luciferos, aut
            <lb ed="#P" n="32"/>caetera hujusmodi, quamvis suo quisque ac proprio
            <lb ed="#P" n="33"/>sensu ista videat? E. Nullo modo istud dixerim. A.
            <lb ed="#P" n="34"/>Possumus ergo videre unum aliquid multi simul,
            <lb ed="#P" n="35"/>cum sint sensus nostri nobis singulis singuli, quibus
            <lb ed="#P" n="36"/>omnibus illud unum sentimus quod simul videmus;
            <lb ed="#P" n="37"/>ut quamvis alius sensus meus sit, et alius tuus, 
            pos<lb ed="#P" n="38" break="no"/>sit tamen fieri ut id quod videmus, non sit aliud
            <lb ed="#P" n="39"/>meum, aliud tuum; sed illud unum praesto sit 
            utri<lb ed="#P" n="40" break="no"/>quae nostrum et simul ab utroque videatur. E. 
            Mani<lb ed="#P" n="41" break="no"/>festissimum est. A. Possumus etiam unam aliquam
            <lb ed="#P" n="42"/>vocem simul audire, ut quamvis alius sit auditus
            <lb ed="#P" n="43"/>mens, alius tuus, non sit tamen alia mea, et alia
            <lb ed="#P" n="44"/>tua vox quam simul audimus, vel alia pars ejus 
            au<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ditu meo capiatur, et alia tuo, sed quidquid 
            sonue<lb ed="#P" n="46" break="no"/>rit, et upum et totum audiendum simul adsit 
            ambo<lb ed="#P" n="47" break="no"/>bus. E. Et hoc manifestum est.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e1385" n="17">
            <lb ed="#P" n="48"/>A. Jam etiam de caeteris sensibus corporis 
            li<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cet animadvertas quod dicimus, neque omnino illos,
            <lb ed="#P" n="50"/>quod ad hanc rem attinet, ita se habere ut illos
            <lb ed="#P" n="51"/>duos oculorum et aurium, neque omnino non ita.
            <lb ed="#P" n="52"/>Nam quia ex uno aere et ego et tu possumus implere
            <lb ed="#P" n="53"/>spiramentum, et ejus aeris affectionem odore sentire:
            <lb ed="#P" n="54"/>et item quia ex uno melle, vel quolibet alio cibo seu
            <lb ed="#P" n="55"/>potu ambo gustare possumus, et ejus affectionem 
            sa<lb ed="#P" n="56" break="no"/>pore sentire, quamvis ille unus sit, nostri autem sint
            <lb ed="#P" n="57"/>sensus singuli, tibi tuus et mihi meus; ut unum
            <lb ed="#P" n="58"/>odorem vel unum saporem cum ambo sentiamus,
            <lb ed="#P" n="59"/>nec tu tamen eum meo sensu sentias, nec ego tuo,
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="60"/>nec aliquo uno qui utriusque nostrum possit esse
            <lb ed="#P" n="61"/>communiter, sed prorsus mihi meus sensus sit, et
            <lb ed="#P" n="62"/>tuus tibi, etiamsi unus aut odor, aut sapor ab 
            utro<lb ed="#P" n="63" break="no"/>que sentiatur : hinc ergo isti sensus inveniuntur 
            ha<lb ed="#P" n="64" break="no"/>bere aliquid tale, quale illi duo in visu et auditu:
            <lb ed="#P" n="65"/>sed in eo dispares sunt, quantum ad id quod nunc
            <lb ed="#P" n="66"/>agimus pertinet, quod etsi unum aerem naribus ambo
            <lb ed="#P" n="67"/>trahimus, aut unum cibum gustando capimus; non
            <lb ed="#P" n="68"/>tamen eam partem aeris duco quam tu, nec 
            eam<lb ed="#P" n="69" break="no"/>dem partem cibi sumo quam tu, sed aliam ego,
            <lb ed="#P" n="70"/>aliam tu : et ideo de toto aere cum spiro, duco
            <lb ed="#P" n="71"/>partem quanta mibi satis est, et tu item de toto aliam
            <lb ed="#P" n="72"/>quanta tibi satis est ducis : et cibus quamvis unus et
            <lb ed="#P" n="73"/>totus ab utroque absumatur * non tamen et a me 
            to<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tus, et a te totus absumi potest, quomodo verbum
            <lb ed="#P" n="75"/>et ego totum audio, et tn totum simul, et speciem
            <lb ed="#P" n="76"/>quamlibet quantam ego rideo, tantam et tu simul;
            <lb ed="#P" n="77"/>sed cibi vel potionis alia pars in me, alia in te 
            trans<lb ed="#P" n="78" break="no"/>eat necesse est : an parum ista intelligis? E. Imo
            <lb ed="#P" n="79"/>vero apertissima et certissima esse consentio.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e1460" n="18">
            <lb ed="#P" n="80"/>A. Num censes tangendi sensum comparandum
            <lb ed="#P" n="81"/>esse oculorum et aurium sensibus in ea re de qua
            <lb ed="#P" n="82"/>nunc agitur; quia non solum corpus uuum ambo 
            pos<lb ed="#P" n="83" break="no"/>sumus sentire tangendo, sed etiam eamdem partem tu
            <lb ed="#P" n="84"/>quoque poteris tangere quam ego tetigero, ut non 
            so<lb ed="#P" n="85" break="no"/>lum idem corpus, sed eamdem quoque corporis 
            par<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tem possimus ambo sentire tangendo? Non enim 
            sic<lb ed="#P" n="87" break="no"/>uti cibum aliquem appositum non possumus et ego
            <lb ed="#P" n="88"/>totum et tu totum capere, cum aribo illo vescimur,
            <lb ed="#P" n="89"/>sic etiam in;tangendo accidit : sed et unum et totum
            <lb ed="#P" n="90"/>quod ego tetigero, etiam tu potes, ut id ambo 
            tanga<lb ed="#P" n="91" break="no"/>mus, non singulis partibus, sed totum singuli. E.
            <lb ed="#P" n="92"/>Fateor hoc modo duobus illis superioribus sensibus,
            <lb ed="#P" n="93"/>hunc tangendi sensum esse simillimum : sed in hoc
            <lb ed="#P" n="94"/>video esse dissimilem, quod simul, id est uno 
            tem<lb ed="#P" n="95" break="no"/>pore, et videre aliquid unum totum ambo possumus
            <lb ed="#P" n="96"/>et audire; tangere autem possumus quidem totum
            <lb ed="#P" n="97"/>aliquid ambo uno tempore, sed partibus singulis,
            <lb ed="#P" n="98"/>eamdem autem partem nonnisi temporibus singulis :
            <lb ed="#P" n="99"/>nam nulli parti quam tactu capis, possum meum 
            ta<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ctum admorere, nisi tu amoveris tuum
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e1508" n="19">
            <lb ed="#P" n="101"/>A. Vigilantissime respondisti : sed oportet te
            <lb ed="#P" n="102"/>etiam illud videre, cum horum omnium quae 
            senti<lb ed="#P" n="103" break="no"/>mus, alia sint que ambo, alia quae singuli 
            sentia<lb ed="#P" n="104" break="no"/>mus; ipsos vero sensus nostros suos quisque 
            sin<lb ed="#P" n="105" break="no"/>guli sentiamus ut neque ego sentiam sensum tuum,
            <lb ed="#P" n="106"/>neque tu meum, quod de his rebus que sentiuntur a
            <lb ed="#P" n="107"/>nobis per corporis sensus, id est quod de 
            corporali<lb ed="#P" n="108" break="no"/>bus rebus non possumus sentire ambo, sed singuli,
            <lb ed="#P" n="109"/>nisi quod ita fit nostrum ut hoc in nos vertere, et
            <lb ed="#P" n="110"/>commutare possimus, sicti est cibus et potus, cujus
            <lb ed="#P" n="111"/>nullam partem quam ego percepero, et tu percipere
            <lb ed="#P" n="112"/>poteris : quia et si nutrices alimenta mansa infantibus
            <lb ed="#P" n="113"/>reddunt, illud tamen quod inde gustatus rapuerit 
            at<lb ed="#P" n="114" break="no"/>que in mandentis viscera commutaverit, nullo modo
            <lb ed="#P" n="115"/>revocari poterit ut in escam refundatur infantis. Gula
            <lb ed="#P" n="116"/>enim cum aliquid jucunde sapit, etiamsi exiguam, 
            ta<lb ed="#P" n="117" break="no"/>men irrevocabilem partem sibi vindicat, et hoc cogit
            <pb ed="#L" n="626"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1251-->
            <lb ed="#P" n="1"/>fieri quod naturae corporis convenit : quod nisi ita 
            es<lb ed="#P" n="2" break="no"/>set, nullus remaneret sapor in ore posteaquam 
            fue<lb ed="#P" n="3" break="no"/>rint mansa illa reddita atque desputa. Quod etiam de
            <lb ed="#P" n="4"/>aeris partibus recte dici potest, quas naribus 
            duci<lb ed="#P" n="5" break="no"/>mus : nam etiamsi aliquid aeris quod ego reddidero,
            <lb ed="#P" n="6"/>possis etiam tu ducere, non tamen poteris etiam 
            il<lb ed="#P" n="7" break="no"/>lud, quod inde in alimentum meum cesserit; quia
            <lb ed="#P" n="8"/>nec reddi potest. Nam etiam naribus alimentum nos
            <lb ed="#P" n="9"/>capere medici docent : quod alimentum et spirando
            <lb ed="#P" n="10"/>solus sentire possum, et reflando restituere non 
            pos<lb ed="#P" n="11" break="no"/>sum, ut abs te etiam ductum naribus sentiatur. Nam
            <lb ed="#P" n="12"/>caetera sensibilia qua quamvis sentiamus, non tamen
            <lb ed="#P" n="13"/>ea sentiendo in nostrum corpus corrupta mutamus,
            <lb ed="#P" n="14"/>possumns ea, sive uno tempore, sive singulis 
            vicis<lb ed="#P" n="15" break="no"/>sim temporibus ambo sentire, sicut vel totum vel
            <lb ed="#P" n="16"/>pars ipsa quam sentio, abs te etiam sentiatur; qualia
            <lb ed="#P" n="17"/>sunt, sive lux, sive sonus, sive corpora quae 
            attin<lb ed="#P" n="18" break="no"/>gimus, non tamen ledimus. E. Intelligo. A. 
            Manife<lb ed="#P" n="19" break="no"/>stum est ergo ea quae non commutamus et tamen 
            sen<lb ed="#P" n="20" break="no"/>timus corporis sensibus, et non pertinere ad naturam
            <lb ed="#P" n="21"/>sensuum nostrorum, et propterea magis nobis esse
            <lb ed="#P" n="22"/>communis, quia in nostrum proprium et quasi 
            pri<lb ed="#P" n="23" break="no"/>vatum non vertuntur atque mutantur. E. Prorsus 
            as<lb ed="#P" n="24" break="no"/>sentior. A. Proprium ergo et quasi privatum 
            intelli<lb ed="#P" n="25" break="no"/>gendum est, quod unicuique nostrum soli est *, et
            <lb ed="#P" n="26"/>quod in se solus sentit, quod ad suam naturam 
            pro<lb ed="#P" n="27" break="no"/>prie pertinet : commune autem et quasi publicum,
            <lb ed="#P" n="28"/>quod ab omnibus sentientibus nulla sui corruptione
            <lb ed="#P" n="29"/>atque commntatione sentitur. E. Ita est.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e1618">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e1620">Caput 8</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e1622">
            <lb ed="#P" n="30"/>CAPUT VIII. — Numerorum ratio nullo corporis sensu
            <lb ed="#P" n="31"/>percipitur, a quovis intelligente percepta una est et
            <lb ed="#P" n="32"/>incommutabilis.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e1631" n="20">
            <lb ed="#P" n="33"/>A. Age, nunc attende, et dic mihi utrum 
            in<lb ed="#P" n="34" break="no"/>veniatur aliquid quod omnes ratiocinantes sua 
            quis<lb ed="#P" n="35" break="no"/>que ratione atque mente communiter videant, cum
            <lb ed="#P" n="36"/>illud quod videtur praesto sit omnibus, nec in usum
            <lb ed="#P" n="37"/>eorum quibus praesto est commutetur, quasi 
            ci<lb ed="#P" n="38" break="no"/>bus aut potio, sed incorruptum integrumque 
            per<lb ed="#P" n="39" break="no"/>maneat, sive illi videant, sive non videant : an
            <lb ed="#P" n="40"/>forte nihil hujusmodi esse arbitraris? E. Imo multa
            <lb ed="#P" n="41"/>esse video; e quibus unum commemorari satis est,
            <lb ed="#P" n="42"/>quod ratio et veritas numeri omnibus ratiocinantibus
            <lb ed="#P" n="43"/>prasto est, ut omnis eam computator sua quisque
            <lb ed="#P" n="44"/>ratione et intelligentia conetur apprehendere; et alius
            <lb ed="#P" n="45"/>id facilius, alius difficilius possit, alius omnino non
            <lb ed="#P" n="46"/>possit : cum tamen ipsa sequaliter omnibus se 
            prae<lb ed="#P" n="47" break="no"/>beat valentibus eam capere; nec cum eam quisque
            <lb ed="#P" n="48"/>percipit, in sui perceptoris quasi alimentum vertatur
            <lb ed="#P" n="49"/>atque mutetur; nec cum in ea quisque fallitur, ipsa
            <lb ed="#P" n="50"/>deficiat, sed ea vera et integra permanente, ille in
            <lb ed="#P" n="51"/>errore sit tanto amplius, quanto minus eam videt.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e1675" n="21">
            <lb ed="#P" n="52"/>A. Recte sane; sed video te tanquam non 
            ru<lb ed="#P" n="53" break="no"/>dem harum rerum cito invenisse quod diceres : 
            ta<lb ed="#P" n="54" break="no"/>men, si tibi aliquis diceret numeros istos non ex
            <lb ed="#P" n="55"/>aliqua sua natura, sed ex iis rebus quas sensu 
            cor<lb ed="#P" n="56" break="no"/>poris attingimus, impressos esse animo nostro quasi
            <lb ed="#P" n="57"/>quasdam imagines quocumque visibilium; quid re-
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="58"/>sponderes? an tu quoque id putas? E. Nullo modo
            <lb ed="#P" n="59"/>id putaverim : non enim si sensu corporis peresi
            <lb ed="#P" n="60"/>numeros, idcirco etiam rationem partitionis nume
            <lb ed="#P" n="61"/>rorum vel copulationis sensu corporis percipere 
            pe<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tui. Hac enim luce mentis refello eum, quisquis wd
            <lb ed="#P" n="63"/>in addendo vel in retrahendo dum computat falsan
            <lb ed="#P" n="64"/>summam renuntiaverit. Et quidquid sensu corpors
            <lb ed="#P" n="65"/>tango, veluti est hoc colum et haec terra, et que
            <lb ed="#P" n="66"/>cumque in eis alia corpora sentio, quamdiu fotan
            <lb ed="#P" n="67"/>sint nescio : septem autem et tria decem sunt;a
            <lb ed="#P" n="68"/>non solum nunc, sed etiam semper; neque ullo mods
            <lb ed="#P" n="69"/>aliquando septem et tria non fuerunt decem,ant ali
            <lb ed="#P" n="70"/>quando septem et tria non erunt decem. Hanc em
            <lb ed="#P" n="71"/>incorruptibilem numeri veritatem *, dixi mibhi et ca
            <lb ed="#P" n="72"/>libet ratiocinanti esse comnunem.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e1725" n="22">
            <lb ed="#P" n="73"/>A. Non resisto tibi verissima et certissima 
            re<lb ed="#P" n="74" break="no"/>spondenti. Sed ipsos quoque numeros non per 
            corpo<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ris sensus attractos esse facile videbis, si cogitavers
            <lb ed="#P" n="76"/>quemlibet numerum tot vocari quoties unum 
            habue<lb ed="#P" n="77" break="no"/>rit : verbi gratia, si bis habuerit unum, duo 
            w<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cantur; si ter, tria; et si decies unum haben,
            <lb ed="#P" n="79"/>tunc vocantur decem : et quilibet omnino 
            na<lb ed="#P" n="80" break="no"/>merus quoties habet unum, hinc illi nomen est
            <lb ed="#P" n="81"/>et tot appellatur. Unum vero quisquis verissime 
            co<lb ed="#P" n="82" break="no"/>gitat, profecto invenit corporis sensibus non pose
            <lb ed="#P" n="83"/>sentiri. Quidquid enim tali sensu attingitur, m
            <lb ed="#P" n="84"/>non unum, sed multa esse convincitur : corpus
            <lb ed="#P" n="85"/>est enim, et ideo habet innumerabiles partes Sel
            <lb ed="#P" n="86"/>ut minutas quasque minusque articulatas non per
            <lb ed="#P" n="87"/>sequar, quantulumcumque illud corpusculum si
            <lb ed="#P" n="88"/>habet certe aliam partem dexteram, aliarn sinistram;
            <lb ed="#P" n="89"/>aliam superiorem, aliam inferiorem; aut aliam 
            ulte<lb ed="#P" n="90" break="no"/>riorem, aliam citeriorem; aut alias finales, aliam
            <lb ed="#P" n="91"/>mediam : haec enim necesse est quamlibet exiguo 
            cor<lb ed="#P" n="92" break="no"/>poris modulo inesse fateamur; et propterea nallum
            <lb ed="#P" n="93"/>corpus vere pureque unum esse concedimus, in quo
            <lb ed="#P" n="94"/>tamen non possent tam multa numerari nisiillis
            <lb ed="#P" n="95"/>unius cognitione discreta. Cum enim quaero unumia
            <lb ed="#P" n="96"/>corpore, et me non invenire non dubito, novi utique
            <lb ed="#P" n="97"/>quid ibi quaeram, et quid ibi non inveniam, et na
            <lb ed="#P" n="98"/>posse inveniri, vel potius omnino ibi non esse. Ubi
            <lb ed="#P" n="99"/>ergo novi quod non est corpus unum, quid sit unum
            <lb ed="#P" n="100"/>novi : unum enim si non nossem, multa in corpore
            <lb ed="#P" n="101"/>numerare non possem. Ubicumque antem unum
            <lb ed="#P" n="102"/>noverim, non utique per corporis sensum novi
            <lb ed="#P" n="103"/>quia per corporis sensum non novi nisi corpus,
            <lb ed="#P" n="104"/>quod vere pureque unum non esse convincimus.
            <lb ed="#P" n="105"/>Porro si unum non percepimus corporis sensu, 
            nul<lb ed="#P" n="106" break="no"/>lum numerum eo sensu percepimus, eorum duntaxa
            <lb ed="#P" n="107"/>numerorum quos intelligentia cernimus. Nullus enim
            <lb ed="#P" n="108"/>est ex iis, qui non tot vocetur, quoties habet unum,
            <lb ed="#P" n="109"/>cujus perceptio corporis sensu non fit. Cojuslibe
            <lb ed="#P" n="110"/>enim corpusculi pars dimidia quantis duabus totum
            <lb ed="#P" n="111"/>constat, habet et ipsa dimidiam suam. Sic ergo sunt
            <lb ed="#P" n="112"/>ille duae partes in corpore, ut nec ipsae simpliciter
            <lb ed="#P" n="113"/>duee sint. Numerus autem ille qui vocatur duo, 
            quo<lb ed="#P" n="114" break="no"/>niam bis habet illud quod simpliciter unum est, pars
            <pb ed="#L" n="627"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!-- left side of column is corrupted by scan -->
            <lb ed="#P" n="1"/>dimidia, id est illud ipsum quod simpliciter unum
            <lb ed="#P" n="2"/>non potest rursus habere dimidiam partem 
            vel<lb ed="#P" n="3" break="no"/>am, vel quotamlibet, quoniam simplex et vere
            <lb ed="#P" n="4"/>n est.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e1835" n="23">
            <lb ed="#P" n="5"/>Deinde quoniam tenentes ordinem numerorum,
            <lb ed="#P" n="6"/>unum duo videmus, qui numerus ad unum col
            <lb ed="#P" n="7"/>duplus invenitur: duplus duorum non conse
            <lb ed="#P" n="8"/>iter adjungitur, sed interposito ternario quater
            <lb ed="#P" n="9"/>as sequitur, qui duplus est duorum. Et haec ratio
            <lb ed="#P" n="10"/>nmnes caeteros numeros certissima et incommu
            <lb ed="#P" n="11"/>ilege pertenditur, ut post unum, id est post
            <lb ed="#P" n="12"/>mm omnium numerorum, ipso excepto primus sit
            <lb ed="#P" n="13"/>Juplum ejus habet; duo enim sequuntur. Post
            <lb ed="#P" n="14"/>adum autem, id est post duo, ipso excepto se
            <lb ed="#P" n="15"/>us sit qui duplum ejus habet: post duo enim
            <lb ed="#P" n="16"/>us est ternarius, secundus quaternarius, duplus
            <lb ed="#P" n="17"/>udi. Post tertium, id est ternarium, ipso excepto
            <lb ed="#P" n="18"/>us sit qui duplus est ejus: post tertium enim, id
            <lb ed="#P" n="19"/>ost ternarium primus est quaternarius, secundus
            <lb ed="#P" n="20"/>arius, tertius senarius, qui duplus est tertii. At
            <lb ed="#P" n="21"/>ita post quartum, ipso excepto quartus habet du
            <lb ed="#P" n="22"/>1 ejus: post quartum enim, id est quaternarium
            <lb ed="#P" n="23"/>uus est quinarius, secundus senarius, tertius se
            <lb ed="#P" n="24"/>arius, quartus octonarius, qui duplex est quarti.
            <lb ed="#P" n="25"/>te ita per omnes caeteros reperies hoc quod in
            <lb ed="#P" n="26"/>iacopula numerorum, id est uno et duobus inven
            <lb ed="#P" n="27"/>est, ut quotus quisque numerus est ab ipso prin
            <lb ed="#P" n="28"/>totus post illum sitduplus ejus. Hocergo quod
            <lb ed="#P" n="29"/>omnes numeros esse immobile, firmum incorru
            <lb ed="#P" n="30"/>aque conspicimus, unde conspicimus? Non enim
            <lb ed="#P" n="31"/>ullo sensu corporis omnes numeros attingit ;
            <lb ed="#P" n="32"/>merabiles enim sunt: unde ergo novimus per
            <lb ed="#P" n="33"/>es hoc esse, autqua phantasia vel phantasmate tam
            <lb ed="#P" n="34"/>1 veritas numeri per innumerabilia tam fidenter,
            <lb ed="#P" n="35"/>in luce interiore conspicitur, quam corporalis
            <lb ed="#P" n="36"/>us ignorat ?
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e1907" n="24">
            <lb ed="#P" n="37"/>His et talibus multis documentis coguntur fateri
            <lb ed="#P" n="38"/>quibus disputantibus Deus donavit ingenium, et
            <lb ed="#P" n="39"/>inacia caliginum non obducit, rationem verita
            <lb ed="#P" n="40"/>que numerorum, et ad sensus corporis non per
            <lb ed="#P" n="41"/>e, et invertibilem sinceramque consistere, et
            <lb ed="#P" n="42"/>ibus ratiocinantibus ad videndum esse commu
            <lb ed="#P" n="43"/>Quapropter cum multa alia possint occurrere,
            <lb ed="#P" n="44"/>comnuniter et tanquam publice praesto sunt ra
            <lb ed="#P" n="45"/>nantibus, et ab eis videantur mente atque ratione
            <lb ed="#P" n="46"/>ulorum quorumqne cernentium, eaque inviolata et
            <lb ed="#P" n="47"/>mmutabilia maneant ; non tamen invitus accepe
            <lb ed="#P" n="48"/>quod ista ratio et veritas numeri tibi potissimum
            <lb ed="#P" n="49"/>rrerit, cum ad id quod interrogaveram, respon
            <lb ed="#P" n="50"/>voluisses : non enim frustra in sanctis Libris
            <lb ed="#P" n="51"/>antiae conjunctus est numerus, ubi dictum est:
            <lb ed="#P" n="52"/>sivi ego et cor meum *, ut scirem, et considerarem.
            <lb ed="#P" n="53"/>urerem sapientiam, et numerum (Eccle. vn, 26).
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e1948">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e1950">Caput 9</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e1952">
            <lb ed="#P" n="54"/>CAPUT IX. — Quid sapientia, sine qua nemo beatus,
            <lb ed="#P" n="55"/>an una sit in omnibus sapientibus.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e1959" n="25">
            <lb ed="#P" n="56"/>Verumtamen, quaeso te, quid de ipsa sapientia
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="57"/>putas existimandum ? Singulas quasque suas 
            arbitra<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ris singulos quosque homines habere sapientias ? an
            <lb ed="#P" n="59"/>vero unam praesto esse communiter omnibus, cujus
            <lb ed="#P" n="60"/>quanto magis quisque fit particeps, tanto est 
            sapien<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tior? E. Quam dicas sapientiam nondum scio; video
            <lb ed="#P" n="62"/>quippe varie videri hominibus, quid flat dicatur va 
            sa<lb ed="#P" n="63" break="no"/>pienter : nam et qui militant, sapienter sibi facere
            <lb ed="#P" n="64"/>videntur ; et qui contempta militia colendo agro 
            cu<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ram atque operam impendunt, hoc potius laudant,
            <lb ed="#P" n="66"/>tribuuntque sapientiae ; et qui astuti sunt ad 
            excogi<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tandos modos conquirende pecunise, sibi videntur
            <lb ed="#P" n="68"/>esse sapientes ; et qui haec omnia negligunt vel 
            abji<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ciunt, et quaeque sunt hujusmodi temporalia et totum
            <lb ed="#P" n="70"/>studium suum ad investigationem conferunt veritatis,
            <lb ed="#P" n="71"/>ut semetipsos Deum que cognoscant, magnum hoc esee
            <lb ed="#P" n="72"/>sepientis munus judicant ; et qui huic otio querendi
            <lb ed="#P" n="73"/>et contemplandi veri nolunt se dedere, sed potius 
            la<lb ed="#P" n="74" break="no"/>boriosissimis curis et officiis agunt, ut 
            hominibuscon<lb ed="#P" n="75" break="no"/>sulant, et in rerum humanarum juste moderandarum
            <lb ed="#P" n="76"/>et gubernandarum actione versantur, sapientes se
            <lb ed="#P" n="77"/>esse arbitrantur ; et qui utrumque horum agunt, et
            <lb ed="#P" n="78"/>partim vivunt in contemplatione veritatis, partim in
            <lb ed="#P" n="79"/>laboribus officiosis, quos humanae societati deberi 
            pu<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tant, sibi palmam sapientiae tenere videntur. Omitto
            <lb ed="#P" n="81"/>innumerabiles sectas, quarum nulla est quae non 
            se<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ctatores suos preeponens caeteris, eos solos velit esse
            <lb ed="#P" n="83"/>sapientes. Quamobrem cum id nunc agatur inter nos,
            <lb ed="#P" n="84"/>ut non quid credamus respondendum sit, sed quid 
            di<lb ed="#P" n="85" break="no"/>lucida intelligentia teneamus, nullo modo ad id tibi
            <lb ed="#P" n="86"/>quod interrogasti respondere potero, nisi quod 
            cre<lb ed="#P" n="87" break="no"/>dendo teneo, contemplando etiam et ratione cernendo
            <lb ed="#P" n="88"/>noverim, quae sit ipsa sapientia.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e2035" n="26">
            <lb ed="#P" n="89"/>A. Num aliam putas esse sapientiam nisi 
            veri<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tatem, in qua cernitur et tenetur summum bonum ?
            <lb ed="#P" n="91"/>Nam illi omnes quos commemorasti diversa sectantes,
            <lb ed="#P" n="92"/>bonum appetunt, et malum fugiunt; sed propterea
            <lb ed="#P" n="93"/>diversa sectantur, quod aliud alii videtur bonum.
            <lb ed="#P" n="94"/>Quisquis ergo appetit quod appetendum non erat,
            <lb ed="#P" n="95"/>tametsi id non appeteret nisi ei videretur bonum, 
            er<lb ed="#P" n="96" break="no"/>rat tamen. Errare autem neque ille potest qui nihil
            <lb ed="#P" n="97"/>appetit, neque ille qui hoc appetit quod debet 
            appe<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tere. In quantum igitur omnes homines appetunt
            <lb ed="#P" n="99"/>vitam beatam, non errant. In quantum autem 
            quis<lb ed="#P" n="100" break="no"/>que non eamtenet vite viam quae ducit ad 
            beatitudi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>nem, cum se fateatur, et profiteatur nolle nisi ad 
            bea<lb ed="#P" n="102" break="no"/>titudinem pervenire, in tantum errat. Error est enim
            <lb ed="#P" n="103"/>cum sequimur aliquid quod non ad id ducit quo 
            volu<lb ed="#P" n="104" break="no"/>mus perrenire. Et quanto magis in via vite quis 
            er<lb ed="#P" n="105" break="no"/>rat, tanto minus sapit. Tanto enim magis longe esta
            <lb ed="#P" n="106"/>veritate, in qua cernitur et tenetur summum bonum.
            <lb ed="#P" n="107"/>Summo autem bono assecnto et adepto, beatus 
            quis<lb ed="#P" n="108" break="no"/>que fit; quod omnes sine controversia volumus. Ut
            <lb ed="#P" n="109"/>ergo constat nos beatos esse velle, ita nos constat
            <lb ed="#P" n="110"/>velle esse sapientes ; quia nemo sine sapientia beatus
            <lb ed="#P" n="111"/>est. Nemo enim beatus est, nisi summo bono, quod
            <lb ed="#P" n="112"/>ni en veritate, quam sapientiam vocamus, cernitur et
            <lb ed="#P" n="113"/>tenetur. Sicut ergo antequam beati simus, mentibus
            <lb ed="#P" n="114"/>tamen nostris impressa est notio beatitatis; per hanc
            <lb ed="#P" n="115"/>enim scimus, fidenterque, et sine ulla dubitatione di-
            <pb ed="#L" n="628"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>cimus beatos nos esse velle : ita etiam priusquam 
            sa<lb ed="#P" n="2" break="no"/>pientes simus, sapientiee notionem inmente habemus
            <lb ed="#P" n="3"/>impressam, per quam unusquisque nostrum si 
            inter<lb ed="#P" n="4" break="no"/>rogetur velitne esse sapiens, sine ulla caligine 
            dubi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tationis se velle respondet.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e2111" n="27">
            <lb ed="#P" n="6"/>Quare si jam constat inter nos quae sit 
            sapien<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tia, quam fortasse verbis explicare non poteras (nam
            <lb ed="#P" n="8"/>si eam nullo modo animo cerneres, nullo modo scires
            <lb ed="#P" n="9"/>et velle te esse sapientem et velle debere, quod te 
            ne<lb ed="#P" n="10" break="no"/>gaturum esse non arbitror), volo jam dicas mihi,
            <lb ed="#P" n="11"/>utrum etiam sapientiam, sicut numeri rationem atque
            <lb ed="#P" n="12"/>veritatem omnibus ratiocinantibus communem se 
            pra<lb ed="#P" n="13" break="no"/>bere arbitreris ; an quoniam tot sunt mentes 
            homi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>num quot homines sunt, unde nec ergo de tuamente
            <lb ed="#P" n="15"/>aliquid cerno, nec tu de mea, tot etiam putes esse
            <lb ed="#P" n="16"/>sapientias, quot potuerint esse sapientes. E. Si 
            sum<lb ed="#P" n="17" break="no"/>mum bonum omnibus unum est, oportet etiam 
            veri<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tatem in qua cernitur et tenetur, id est sapientiam,
            <lb ed="#P" n="19"/>omnibus unam esse communem. A. Dubitas autem
            <lb ed="#P" n="20"/>summum bonum, quidquid illud est omnibus 
            homi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>nibus unum esse ? E. Dubito sane, quia diversos 
            di<lb ed="#P" n="22" break="no"/>versis rebus gaudere video tanquam summis bonis
            <lb ed="#P" n="23"/>suis. A. Vellem quidem, ut de summo bono ita nemo
            <lb ed="#P" n="24"/>dubitaret, ut nemo dubitat quidquid illud est, non
            <lb ed="#P" n="25"/>nisi eo adepto posse fieri hominem beatum. Sed 
            quo<lb ed="#P" n="26" break="no"/>niam magna quaestio est, et longum sermonem forte
            <lb ed="#P" n="27"/>desiderat, putemus omnino tot summa bona esse,
            <lb ed="#P" n="28"/>quot sunt ipsae res diversae quae a diversis tanquam
            <lb ed="#P" n="29"/>summa bona appetuntur: num ideo sequitur, ut ipsa
            <lb ed="#P" n="30"/>sapientia etiam non sit una communis omnibus, quia
            <lb ed="#P" n="31"/>ea bona, quae in illa cernunt et eligunt homines,
            <lb ed="#P" n="32"/>multa et diversa sunt? Si enim hoc putas, potes et
            <lb ed="#P" n="33"/>de luce solis dubitare quod una sit, quia multa et 
            di<lb ed="#P" n="34" break="no"/>versa sunt, quae inea cernimus. De quibus multis 
            ele<lb ed="#P" n="35" break="no"/>git quisque pro voluntate quo fruatur per oculorum
            <lb ed="#P" n="36"/>sensum : et alius altitudinem montis alicujus intuetur
            <lb ed="#P" n="37"/>libenter. et eo gaudet aspectu; alius campi planitiem,
            <lb ed="#P" n="38"/>alius convexa vallium, alius nemorum viriditatem,
            <lb ed="#P" n="39"/>alius mobilem sequalitatem maris, alius haec omnia,
            <lb ed="#P" n="40"/>vel quaedam horum simul pulchra confert ad latitiam
            <lb ed="#P" n="41"/>videndi. Sicut ergo ista multa et diversa sunt, quae in
            <lb ed="#P" n="42"/>Iuce solis homines vident et eligunt ad fruendum, lux
            <lb ed="#P" n="43"/>tamen ipsa una est, in qua videt et tenet quo fruatur
            <lb ed="#P" n="44"/>uniuscujusque intuentis aspectus : ita, etiamsi multa
            <lb ed="#P" n="45"/>sunt bona eaque diversa, e quibus eligat quisque quod
            <lb ed="#P" n="46"/>volet, idque videndu et tenendo ad fruendum 
            sum<lb ed="#P" n="47" break="no"/>mum sibi bonum recte vereque constituat; fieri 
            ta<lb ed="#P" n="48" break="no"/>men potest nt lux ipsa sapientiae, in qua haec videri et
            <lb ed="#P" n="49"/>teneri possunt, omnibus sapientibus sit una 
            commu<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nis. E. Fateor fieri posse, nec impedire aliquid, ut
            <lb ed="#P" n="51"/>non sit omnibus communis una sapientia, etiamsi
            <lb ed="#P" n="52"/>multa et diversa sint summa bona : sed vellem scire
            <lb ed="#P" n="53"/>an ita sit. Quod enim concedimus fleri posse ut ita
            <lb ed="#P" n="54"/>sit, non continuo ita esse concedimus. A. Tenemus
            <lb ed="#P" n="55"/>interim esse sapientiam: sed utrum sit communis
            <lb ed="#P" n="56"/>una omnibus, an singuli sapientes suas habeant,
            <lb ed="#P" n="57"/>sicuti animas vel mentes suas, hoc nondum tenemus.
            <lb ed="#P" n="58"/>E. Ita est.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e2229">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e2231">Caput 10</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e2233">
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1256-->
            <lb ed="#P" n="59"/>CAPUT X. — Una est sapientia lux omnibus 
            sapienti<lb ed="#P" n="60" break="no"/>bus communis.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e2244" n="28">
            <lb ed="#P" n="61"/>A. Quid? hoc quod tenemus vel esse sapientiam,
            <lb ed="#P" n="62"/>vel sapientes, et beatos esse omnes homines velle,
            <lb ed="#P" n="63"/>ubi videmus? Nam hoc te videre, et verum ese
            <lb ed="#P" n="64"/>nullo modo utique dubitaverim. Hoc ergo verum s
            <lb ed="#P" n="65"/>vides ut cogitationem tuam, quam si mihi non 
            enun<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ties, ego prorsus ignoro? an ita ut intelligas eta m
            <lb ed="#P" n="67"/>videri posse hoc verum, tametsi mihi abs te non 
            dic<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tur? E. Imo ita nt abs te quoque, etiam me invito, 
            v<lb ed="#P" n="69" break="no"/>deri posse non dubitem. A. Quod ergo unum verun
            <lb ed="#P" n="70"/>videmus ambo singulis mentibus, nonne utrique 
            no<lb ed="#P" n="71" break="no"/>strum commune est? E. Manifestissime. A. Item
            <lb ed="#P" n="72"/>credo te non negare studendum esse sapientiae, atque
            <lb ed="#P" n="73"/>bhoc verum esse concedere. E. Prorsus non dubito.
            <lb ed="#P" n="74"/>A. Hoc item vcrum, et unum esse, et omnibus qui
            <lb ed="#P" n="75"/>hoc sciunt, ad videndum esse commune, quamr
            <lb ed="#P" n="76"/>unusquisque id nec mea, nec tua, nec cujusquam 
            al<lb ed="#P" n="77" break="no"/>terius, sed sua mente conspiciat, cum id quod conspi
            <lb ed="#P" n="78"/>citur, omnibus conspicientibus communiter prasto
            <lb ed="#P" n="79"/>sit, numquid, negare poterimus? E. Nullo mod
            <lb ed="#P" n="80"/>A. Item, juste esse videndum, deterioria melioribus
            <lb ed="#P" n="81"/>esse subdenda, et paria paribus comparanda, et p
            <lb ed="#P" n="82"/>pria suis quibusque tribuenda, nonne fateberis es
            <lb ed="#P" n="83"/>verissimum, et tam mihi quam tibi atque omnibus id
            <lb ed="#P" n="84"/>videntibus praesto esse communiter ? E.. Assentior.
            <lb ed="#P" n="85"/>A. Quid incorruptum melius esse corrupto, 
            etr<lb ed="#P" n="86" break="no"/>num temporali, inviolabile violabili, poteris negare?
            <lb ed="#P" n="87"/>E. Quis potest A. Hoc ergo verum potest quisqu
            <lb ed="#P" n="88"/>suum proprium dicere, cum incom:nutabiliter 
            con<lb ed="#P" n="89" break="no"/>templandum adsit omnibus qui hoc contemplari 
            u<lb ed="#P" n="90" break="no"/>lent? E. Nullus hoc vere dixerit suum esse proprium,
            <lb ed="#P" n="91"/>cum tam sit unum atque omnibus commune quam
            <lb ed="#P" n="92"/>verum est. A. Item a corruptione avertendum 
            ani<lb ed="#P" n="93" break="no"/>mum, atque ad incorruptionem convertendum esse, i
            <lb ed="#P" n="94"/>est non corruptionem, sed incorruptionem diligendam
            <lb ed="#P" n="95"/>esse quis negat ? Aut quis cum verum esse fateatar,
            <lb ed="#P" n="96"/>non etiam incommutabile intelligat, atque omnibus
            <lb ed="#P" n="97"/>mentibus id valentibus intueri, communiter pras
            <lb ed="#P" n="98"/>esse videat ? E. Verissimum est. A. Quid ? ear vium
            <lb ed="#P" n="99"/>quae nullis adversitatibus de certa et honesta 
            senten<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tia demovetur, dubitabit aliquis esse meliorem, quam
            <lb ed="#P" n="101"/>eam quae facile incommodis temporalibus frangitur
            <lb ed="#P" n="102"/>atque subvertitur ? E. Quis dubitaverit?
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e2338" n="29">
            <lb ed="#P" n="103"/>A. Jam hujusmodi plura non quueram: ssts
            <lb ed="#P" n="104"/>enim est quod istas tanquam regulas, et quaedam 
            la<lb ed="#P" n="105" break="no"/>mina virtutum, et vera et incommntabilia, et sir
            <lb ed="#P" n="106"/>singula sive communiter adesse ad contempla
            <lb ed="#P" n="107"/>dum eis qui haec valent sua quisque ratione ac mente
            <lb ed="#P" n="108"/>conspicere, pariter mecum vides certissimumque ese
            <lb ed="#P" n="109"/>concedis. Sed sane quaro utrum haec tibi videantu
            <lb ed="#P" n="110"/>ad sapientiam pertinere. Nam credo videri tibi eun
            <lb ed="#P" n="111"/>qui sapientiam assecutus est, esse sapientem. E.V
            <lb ed="#P" n="112"/>detur omnino. A. Quid? ille qui juste vivit, possetn
            <lb ed="#P" n="113"/>ita vivere, nisi videret quae inferiora quibus 
            potiori<lb ed="#P" n="114" break="no"/>bus subdat, et quae paria sibimet copulet, et que
            <lb ed="#P" n="115"/>propria suis quibusque distribuat? E. Non posee
            <lb ed="#P" n="116"/>A. Qui ergo hec videt, num eum negabis sapienter
            <lb ed="#P" n="117"/>videre ? E. Non nego. A. Quid? ille qui prudenter vi-
            <pb ed="#L" n="629"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1257-->
            <lb ed="#P" n="1"/>vit, nonne eligit incorruptionem, et eam corruptioni
            <lb ed="#P" n="2"/>praeponandam esse decernit? E. Manifestissime? A. Com
            <lb ed="#P" n="3"/>ergo id eligit quo convertat animum, quod eligendum
            <lb ed="#P" n="4"/>esse nemo ambigit, num negari potest sapienter 
            eli<lb ed="#P" n="5" break="no"/>gere? E. Nullo modo negaverim. A. Cum ergo ad id
            <lb ed="#P" n="6"/>quod sapienter eligit convertit animum, sapienter 
            uti<lb ed="#P" n="7" break="no"/>que convertit. E. Certissimum est. A. Et qui ab eo
            <lb ed="#P" n="8"/>quod sapienter eligit, et quo se sapienter convertit,
            <lb ed="#P" n="9"/>nullis terroribus ponisque depellitur, sapienter sine
            <lb ed="#P" n="10"/>dubio facit. E. Prorsus sine dubio. A. 
            Manifestissi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>munm est igitur omnes has, quas regulas diximus et
            <lb ed="#P" n="12"/>lumina virtutum, ad sapientiam pertinere: 
            quan<lb ed="#P" n="13" break="no"/>doquidem quanto magis quisque ad agendam vitam
            <lb ed="#P" n="14"/>eis utitur, et secundum haec agit vitam, tanto magis
            <lb ed="#P" n="15"/>vivit facitque sapienter; omne autem quod sapienter
            <lb ed="#P" n="16"/>fit, non potest recte dici a sapientia esse separatum.
            <lb ed="#P" n="17"/>E. Omnino ita est. A. Quam ergo verae atque 
            incom<lb ed="#P" n="18" break="no"/>mutabiles sunt regulae numerorum, quorum rationem
            <lb ed="#P" n="19"/>atque veritatem incommutabiliter atque communiter
            <lb ed="#P" n="20"/>omnibus eam cernentibus, praesto esse dixisti; tam
            <lb ed="#P" n="21"/>sunt verae atque incommutabiles regulae sapientie,
            <lb ed="#P" n="22"/>de quibus paucis nunc singillatim interrogatus 
            respon<lb ed="#P" n="23" break="no"/>disti esse veras atque manifestas, easque omnibus
            <lb ed="#P" n="24"/>qui haec intueri valent, communes ad contemplandum
            <lb ed="#P" n="25"/>adesse concedis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e2435">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e2437">Caput 11</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e2439">
            <lb ed="#P" n="26"/>CAPUT XI. — Sapientia et numerus an idem, an
            <lb ed="#P" n="27"/>alterum ab altero vel in altero existat.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e2446" n="30">
            <lb ed="#P" n="28"/>E. Dubitare non possum. Sed pervellem scire
            <lb ed="#P" n="29"/>utrum uno aliquo genere contineantur haec duo, 
            sa<lb ed="#P" n="30" break="no"/>pientia scilicet et numerus, quia conjuncta etiam in
            <lb ed="#P" n="31"/>Scripturis sanctis haec posita esse commemorasti ; an
            <lb ed="#P" n="32"/>alterum existat ab altero, aut alterum in altero 
            con<lb ed="#P" n="33" break="no"/>sistat, veluti numerus a sapientia, vel in sapientia.
            <lb ed="#P" n="34"/>Nam sapientiam existere a numero, aut consistere in
            <lb ed="#P" n="35"/>numero, non ausim dicere: nescio enim quomodo,
            <lb ed="#P" n="36"/>quia multos novi numerarios aut numeratores, vel si
            <lb ed="#P" n="37"/>quo alio nomine vocandi sunt, qui summe atque 
            mi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>rabiliter computam, sapientes autem perpaucos, aut
            <lb ed="#P" n="39"/>forsitan neminem, longe venerabilior mihi occurrit
            <lb ed="#P" n="40"/>sapientia quam numerus. A. Rem dicis quam ego 
            quo<lb ed="#P" n="41" break="no"/>que mirari soleo. Nam cum incommutabilem 
            verita<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tem numerorum mecum ipse considero, et ejus quasi
            <lb ed="#P" n="43"/>cubile ac penetrale vel regionem quamdam, vel si
            <lb ed="#P" n="44"/>quod aliud nomen aptum inveniri potest, quo 
            nomi<lb ed="#P" n="45" break="no"/>nemus quasi habitaculum quoddam sedemque 
            nume<lb ed="#P" n="46" break="no"/>rorum; longe removeor a corpore: et inveniens 
            for<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tasse aliquid quod cogitare possim, non tamen 
            ali<lb ed="#P" n="48" break="no"/>quid inveniens quod verbis proferre sufficiam, redeo
            <lb ed="#P" n="49"/>tanquam lassatus in haec nostra, ut loqui possim, et
            <lb ed="#P" n="50"/>ea quae ante oculos sita sunt dico, sicut dici solent.
            <lb ed="#P" n="51"/>Hoc mibi accidit etiam cum de sapientia quantum 
            va<lb ed="#P" n="52" break="no"/>leo, vigilantissime atque intentissime cogito. Et 
            pro<lb ed="#P" n="53" break="no"/>pterea multum miror, cum haec duo sint in 
            secretis<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sima certissimaque veritate, accedente etiam 
            testi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>monio Scripturarum, quo commemoravi conjuncte
            <lb ed="#P" n="56"/>illa posita; plurimum miror, ut dixi, quare 
            nume<lb ed="#P" n="57" break="no"/>rus vilis sit multitudini hominum, et chara 
            sapien<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tia. Sed nimirum illud est, quod una quaedam ea-
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1258-->
            <lb ed="#P" n="59"/>demque res est ; verumtamen quoniam nihilominus in
            <lb ed="#P" n="60"/>divinis Libris de sapientia dicitur, quod attingit a fne
            <lb ed="#P" n="61"/>usque ad finem fortiter, et disponit omnia suaviter
            <lb ed="#P" n="62"/>(Sap. vitt, 1), sa potentia qua fortiter a fine usque ad
            <lb ed="#P" n="63"/>finem attingit, numerus fortasse dicitur : ea vero qua
            <lb ed="#P" n="64"/>disponit omnia suaviter, sapientia proprie jam 
            voca<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tur; cum sit utrumque unius ejusdemque sapientiae.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e2535" n="31">
            <lb ed="#P" n="66"/>31. Sed quia dedit numeros omnibus rebus etiam
            <lb ed="#P" n="67"/>infimis, et in fine rerum locatis; et corpora enim
            <lb ed="#P" n="68"/>omnia quamvis in rebus extrema sint, habent 
            nume<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ros suos; sapere autem non dedit corporibus, neque
            <lb ed="#P" n="70"/>animis omnibus, sed tantum rationalibus, tanquam in
            <lb ed="#P" n="71"/>eis sibi sedem locaverit, de qua disponat omnia illa
            <lb ed="#P" n="72"/>etiam infima quibus numeros dedit: itaque quoniam
            <lb ed="#P" n="73"/>de corporibus facile judicamus, tanquam de rebus
            <lb ed="#P" n="74"/>quae infra nos ordinatae sunt, quibus impressos 
            nume<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ros infra nos esse cernimus; et eos propterea vilius 
            ha<lb ed="#P" n="76" break="no"/>bemus. Sed cum coeperimus tanquam sursum versus 
            re<lb ed="#P" n="77" break="no"/>currere, invenimus eos etiam nostras mentes 
            transcen<lb ed="#P" n="78" break="no"/>dere, atque incommutabiles in ipsa manere veritate.
            <lb ed="#P" n="79"/>Et quia sapere pauci possunt, numerare autem etiam
            <lb ed="#P" n="80"/>stultis concessum est, mirantur homines sapientiam,
            <lb ed="#P" n="81"/>numerosque contemnunt. Docti autem et studiosi,
            <lb ed="#P" n="82"/>quanto remotiores sunt a labe terrena, tanto magis et
            <lb ed="#P" n="83"/>numerum et sapientiam in ipsa veritate contuentur,
            <lb ed="#P" n="84"/>et utrumque charum habent: et in ejus veritatis 
            com<lb ed="#P" n="85" break="no"/>paratione non eis aurum et argentum, et [caetera de
            <lb ed="#P" n="86"/>quibus homines dimicant, sed ipsi etiam vilescunt sibi.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e2583" n="32">
            <lb ed="#P" n="87"/>Nec mireris numeros ideo viluisse hominibus,
            <lb ed="#P" n="88"/>et charam esse sapientiam, quia facilius possunt 
            nu<lb ed="#P" n="89" break="no"/>merare quam sapere, cum videas charius illos 
            ba<lb ed="#P" n="90" break="no"/>bere aurum quam lumen lucernae, cui comparatum
            <lb ed="#P" n="91"/>aurum ridetur. Sed honoratur amplius res longe 
            infe<lb ed="#P" n="92" break="no"/>rior, quia lucernam sibi et mendicus accendit, aurum
            <lb ed="#P" n="93"/>vero pauci habent ; quanquam sapientia absit ut in
            <lb ed="#P" n="94"/>comparatione numeri inveniatur inferior, cum eadem
            <lb ed="#P" n="95"/>sit; sed oculum quo cerni possit, inquirit *. Sed
            <lb ed="#P" n="96"/>quemadmodum in uno igne consubstantialis, ut ita
            <lb ed="#P" n="97"/>dicam, sentitur fulgor et calor, nec separari ab 
            invi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>cem possunt ; tamen ad ea calor pervenit quae prope
            <lb ed="#P" n="99"/>admoventur, fulgor vero etiam longius latiusque 
            dif<lb ed="#P" n="100" break="no"/>funditur: sic intelligentim potentia, quae inest 
            sa<lb ed="#P" n="101" break="no"/>pientie, propinquiora fervescunt *, sicuti sunt 
            ani<lb ed="#P" n="102" break="no"/>mae rationales; ea vero quae remotiora sunt, sicuti
            <lb ed="#P" n="103"/>corpora, non attingit calore sapiendi, sed perfundit
            <lb ed="#P" n="104"/>lumine numerorum: quod tibi fortassis obscurum est.
            <lb ed="#P" n="105"/>Non enim ulla visibilis similitudo invisibili rei potest
            <lb ed="#P" n="106"/>ad omnem convenientiam coaptari. Tantum illud 
            at<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tende, quod et quaestioni quam suscepimus satis est,
            <lb ed="#P" n="108"/>et humilioribus etiam mentibus, quales nos sumus,
            <lb ed="#P" n="109"/>sese manifestat, quia etsi clarum nobis esse non 
            pot<lb ed="#P" n="110" break="no"/>est utrum in sapientia, vel ex sapientia numerus, an
            <lb ed="#P" n="111"/>ipsa sapientia ex numero, an in numero sit, an
            <lb ed="#P" n="112"/>utrumque nomen unius rei possit ostendi; illud certe
            <lb ed="#P" n="113"/>manifestum est utrumque verum esse, et 
            incommu<lb ed="#P" n="114" break="no"/>verum. .
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e2647">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e2649">Caput 12</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e2651">
            <pb ed="#L" n="630"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1259-->
            <lb ed="#P" n="1"/>CAPUT XII. — Una et incommutatilis in omnibus 
            intel<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ligentibus veritas, eaque nostra mente superior.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e2664" n="33">
            <lb ed="#P" n="3"/>Quapropter nullo modo negaveris esse 
            incom<lb ed="#P" n="4" break="no"/>mutabilem veritatem, heec omnia quae 
            incommutabi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>liter vera sunt continentem ; quam non possis dicere
            <lb ed="#P" n="6"/>tuam vel meam, vel cujusquam hominis, sed 
            omni<lb ed="#P" n="7" break="no"/>bus incommutabilia vera cernentibus, tanquam miris
            <lb ed="#P" n="8"/>modis secretum et publicum lumen, praesto esse ac
            <lb ed="#P" n="9"/>se praebere communiter : omne autem quod 
            commu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>niter omnibus ratiocinantibus atque intelligentibus
            <lb ed="#P" n="11"/>proesto est, ad ullius eorum proprie naturam 
            perti<lb ed="#P" n="12" break="no"/>nere quis dixerit? Meministi enim, ut opinor, quid de
            <lb ed="#P" n="13"/>sensibus corporis paulo ante tractatum sit; ea scilicet
            <lb ed="#P" n="14"/>quae oculorum vel aurium sensu communiter 
            tangi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>mus, sicuti sunt colores et soni, quos ego et tu simul
            <lb ed="#P" n="16"/>videmus, vel simul audimus, non pertinere ad 
            ocu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>lorum nostrorum auriumve naturam, sed ad 
            sentien<lb ed="#P" n="18" break="no"/>dum nobis esse communia. Sic ergo etiam illa quae
            <lb ed="#P" n="19"/>ego et tu communiter proprio quisque mente 
            conspi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>cimus, nequaquam dixeris ad mentis alicujus nostrum
            <lb ed="#P" n="21"/>pertinere naturam. Duorum enim oculi quod simul
            <lb ed="#P" n="22"/>vident, nec hujus nec illius oculos esse poteris dicere,
            <lb ed="#P" n="23"/>sed aliquid tertium in quod utriusque conferatur 
            aspe<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ctus. E. Apertissimum atque verissimum est.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e2714" n="34">
            <lb ed="#P" n="25"/>A. Hanc ergo veritatem, de qua jam diu 
            logui<lb ed="#P" n="26" break="no"/>mur, et in qua una tam multa conspicimus, 
            excellen<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tiorem putas esse quam mens nostra est, an equalem
            <lb ed="#P" n="28"/>mentibus nostris, an etiam inferiorem ? Sed si esset
            <lb ed="#P" n="29"/>inferior, non secundum illam, sed de illa judicaremus,
            <lb ed="#P" n="30"/>sicut judicamus de corporibus, quia infra sunt, et 
            di<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cimus ea plerumque non tantum ita esse vel non ita,
            <lb ed="#P" n="32"/>sed ita vel non ita esse debere: sic et de animis 
            no<lb ed="#P" n="33" break="no"/>stris non solum ita esse animum novimus, sed 
            plerum<lb ed="#P" n="34" break="no"/>que etiam ita esse debere. Et de corporibus quidem
            <lb ed="#P" n="35"/>sic judicamus, cum dicimus, Minus candidum est
            <lb ed="#P" n="36"/>quam debuit; aut, minus quadrum, et multa similiter :
            <lb ed="#P" n="37"/>de animis vero, Minus aptus est quam debet ; aut, 
            mi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>nas lenis ; aut minus vehemens, sicat nostrorum 
            mo<lb ed="#P" n="39" break="no"/>rum se ratio tulerit. Et judicamus haec secundum
            <lb ed="#P" n="40"/>illas interiores regulas veritatis, quas communiter
            <lb ed="#P" n="41"/>cernimus : de ipsis vero nullo modo quis judicat.
            <lb ed="#P" n="42"/>Cum enim quis dixerit aeterna temporalibus esse 
            po<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tiora, ant septem et tria decem esse, nemo dicit ita
            <lb ed="#P" n="44"/>esse debuisse, sed tantum ita esse cognoscens, non
            <lb ed="#P" n="45"/>examinator cor-igit, sed tantum laetatur inventor. Si
            <lb ed="#P" n="46"/>autem esset eequalis mentibus nostris haec veritas,
            <lb ed="#P" n="47"/>mutabilis etiam ipsa esset. Mentes enim nostree 
            ali<lb ed="#P" n="48" break="no"/>quando eam plus vident, aliquando minus, et ex hoc
            <lb ed="#P" n="49"/>fatentur se esse mulabiles: cum illa in se manens
            <lb ed="#P" n="50"/>nec proficiat cum plus a nobis videtur, nec deficiat
            <lb ed="#P" n="51"/>cum minus, sed integra et incorrupta, et conversos
            <lb ed="#P" n="52"/>heetificet lumine, et aversos puniat cacitate. Quid,
            <lb ed="#P" n="53"/>quod etiam de ipsis mentibus nostris secundum illam
            <lb ed="#P" n="54"/>judicamus, cum de illa nullo modo judicare possimus?
            <lb ed="#P" n="55"/>Dicimus enim, Minus intelligit quam debet, aut 
            tan<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tum quantum debet intelligit. Tantum autem mens
            <lb ed="#P" n="57"/>debet intelligere, quantum propius admorveri atque
            <lb ed="#P" n="58"/>inherere potuerit incommutabili veritati. Quare si
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="59"/>nec inferior, nec aequalis est, restat ut sit saperior a
            <lb ed="#P" n="60"/>que excellentior.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e2798">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e2800">Caput 13</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e2802">
            <lb ed="#P" n="61"/>CAPUT XIII. — Exhortatio ad amplexum veritat
            <lb ed="#P" n="62"/>quae una beatos facit.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e2809" n="35">
            <lb ed="#P" n="63"/>Promiseram autem, si meministi, me tibi deme
            <lb ed="#P" n="64"/>straturum esse aliquid quod sit mente nostra atque 
            n<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tione sublimius. Ecce tibi est ipsa veritas : amplece
            <lb ed="#P" n="66"/>illam si potes, et fruere illa, et delectare in Domino,a
            <lb ed="#P" n="67"/>dabit tibi petitiones cordis tui (Psal. xxxvi, 4) Qud
            <lb ed="#P" n="68"/>enim petis amplius quam ut beatus sis? Et quid beatis
            <lb ed="#P" n="69"/>eo qui fruitur inconcussa et incommutabili et 
            exe<lb ed="#P" n="70" break="no"/>lentissima veritate? An vero clamant homines beal
            <lb ed="#P" n="71"/>se esse, cum pulchra corpora magno desiderio 
            cm<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cupita, sire conjugum. sive etiam meretricum 
            as<lb ed="#P" n="73" break="no"/>plexantur; et nos in amplexu veritatis beatos esse 
            n<lb ed="#P" n="74" break="no"/>bitamus? Clamant homines se beatos esse, cum ess
            <lb ed="#P" n="75"/>aridis faucibus ad fontem abundantem" salubremque
            <lb ed="#P" n="76"/>perveniunt, aut esurientes prandium coenamve 
            om<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tam copiosamque reperiunt; et nos negabimus beau
            <lb ed="#P" n="78"/>esse, cum irrigamur pascimurque veritate ? Solems
            <lb ed="#P" n="79"/>audire vozes clamantium se beatos, si jaceant in ross
            <lb ed="#P" n="80"/>et aliis floribus *, vel etiam unguentis odoratissims
            <lb ed="#P" n="81"/>perfruantur: quid fragrantius, quid jucundius inspin
            <lb ed="#P" n="82"/>tione veritatis ? et dubitamus nos cum ab illa 
            inspin<lb ed="#P" n="83" break="no"/>mur, dicere beatos? Multi beatam vitam in can
            <lb ed="#P" n="84"/>vocum et nervorum et tibiarum sibi constituunt, a
            <lb ed="#P" n="85"/>cum ea sibi desunt, se miseros judicant; cum autn
            <lb ed="#P" n="86"/>adsunt, efferuntur leetitia: et nos cum mentibus 
            ne<lb ed="#P" n="87" break="no"/>stris sine ullo strepitu, ut ita dicam, canorum ett
            <lb ed="#P" n="88"/>cundum quoddam silentium reritatis illabitur, aliam
            <lb ed="#P" n="89"/>beatam vitam quaerimus, et tam certa et praesentenos
            <lb ed="#P" n="90"/>fruimur ? Luce auri et argenti, luce gemmarum et ali
            <lb ed="#P" n="91"/>rum colorum, sive ipsius lucis quae ad hos oculos pe
            <lb ed="#P" n="92"/>tinet, sive in ignibus terrenis, sive in stellis vel um
            <lb ed="#P" n="93"/>vel sole, claritate et jucunditate delectati homines, cun
            <lb ed="#P" n="94"/>ab ista laetitia nullis molestiis, nulla indigentia 
            reu<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cantur, beati sibi videntur, et propter haec sempe
            <lb ed="#P" n="96"/>volunt vivere : et nos in luce veritatis beatam vitum
            <lb ed="#P" n="97"/>collocare metu imus ?
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e2887" n="36">
            <lb ed="#P" n="98"/>Imo vero quoniam in veritate cognoscitar e
            <lb ed="#P" n="99"/>tenetur summum bonum, eaque veritas sapientia es
            <lb ed="#P" n="100"/>cernamus in ea, teneamusque summum bonum, eoq
            <lb ed="#P" n="101"/>perfruamur. Begtus est quippe qui fruitur summo
            <lb ed="#P" n="102"/>bono. Heec enim reritas ostendit omnia bona, qu
            <lb ed="#P" n="103"/>vera sunt, quae sibi pro suo captu intelligentes 
            homi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nes, vel singula, vel plura eligunt, quibus fruant.
            <lb ed="#P" n="105"/>Sed quemadmodum illi qui in luce solis eligunt qui
            <lb ed="#P" n="106"/>libenter aspiciant, et eo aspectu leetificantur ; in quibes
            <lb ed="#P" n="107"/>si qui forte fuerint vegetioribus sanisque et fortissim
            <lb ed="#P" n="108"/>oculis praediti, nihil libentius quam ipsum solem oe
            <lb ed="#P" n="109"/>tuentur, qui etiam caetera quibus infirmiores oc
            <lb ed="#P" n="110"/>deleciantur, illustrat : sic fortis acies mentis et reges
            <lb ed="#P" n="111"/>cum multa vera et incommutabilia certa ratione co
            <lb ed="#P" n="112"/>spererit, dirigit se in ipsam veritatem, qua cun
            <lb ed="#P" n="113"/>monstrantur, eique inhaerens tamquam obliviscitu
            <lb ed="#P" n="114"/>caetera, et in illa simul omnibus fruitur. Quidquid
            <pb ed="#L" n="631"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1261-->
            <lb ed="#P" n="1"/>enim jucundum est in caeteris veris, ipsa utique 
            veri<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tate jucundum est.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e2937" n="37">
            <lb ed="#P" n="3"/>Haec est libertas nostra, cum isti subdimur
            <lb ed="#P" n="4"/>veritati : et ipse est Deus noster qui nos liberat a
            <lb ed="#P" n="5"/>morte, id est a conditione peccati. Ipsa enim Veritas
            <lb ed="#P" n="6"/>etiam homo cum hominibus loquens, ait credentibus
            <lb ed="#P" n="7"/>sibi : Si manseritis in verbo meo,vere discipuli mei estis,
            <lb ed="#P" n="8"/>et cognoscetis veritatem, et veritas liberabit vos Joan.
            <lb ed="#P" n="9"/>vin, 31, 32). Nulla enim re fruitur anima cum 
            liber<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tate, nisi qua fruitur cum securitate.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e2958">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e2960">Caput 14</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e2962">
            <lb ed="#P" n="11"/>CAPUT XIV. — Veritas possidetur cum securitate.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e2967" n="37b">
            <lb ed="#P" n="12"/>Nemo autem securus est in iis bonis quae potest
            <lb ed="#P" n="13"/>invitus amittere. Veritatem autem atque sapientiam
            <lb ed="#P" n="14"/>nemo amittit ipvitus : non enim locis separari ab ea
            <lb ed="#P" n="15"/>quisquam potest; sed ea quae dicitur a veritate atque
            <lb ed="#P" n="16"/>sapientia separatio, perversa voluntas est, qua 
            infe<lb ed="#P" n="17" break="no"/>riora diliguntur. Nemo autem vult aliquid nolens.
            Ha<lb ed="#P" n="18" break="no"/>bemus igitur qua fruamur omnes eequaliter atque
            <lb ed="#P" n="19"/>communiter : nullae sunt angustiae, nullus in ea 
            de<lb ed="#P" n="20" break="no"/>fectus. Omnes amatores suos nullo modo sibi invidos
            <lb ed="#P" n="21"/>recipit, et omnibus communis est, et singulis casta
            <lb ed="#P" n="22"/>est. Nemo alicui dicit : Recede, ut etiam ego 
            acce<lb ed="#P" n="23" break="no"/>dam; remove manus, ut etiam ego amplectar.
            <lb ed="#P" n="24"/>Omnes inhaerent, idipsum omnes tangunt *. Cibus
            <lb ed="#P" n="25"/>ejus nulla ex parte discerpitur; nihil de ipsa bibis
            <lb ed="#P" n="26"/>quod ego non possim. Non enim ab ejus communione
            <lb ed="#P" n="27"/>in privatum tuum mutas aliquid; sed quod tu de illa
            <lb ed="#P" n="28"/>capis, et mihi manet integrum. Quod te inspirat non
            <lb ed="#P" n="29"/>exspecto ut reddatur abs te, et sic ego inspirer ex eo:
            <lb ed="#P" n="30"/>non enim aliquid ejus aliquando fit cujusquam unius
            <lb ed="#P" n="31"/>aut quorumdam proprium, sed simul omnibus tota
            <lb ed="#P" n="32"/>est communis.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3015" n="38">
            <lb ed="#P" n="33"/>Minus ergo ea quae tangimus, vel quae gustamus,
            <lb ed="#P" n="34"/>vel quae olfacimus, huic sunt veritati similia, sed
            <lb ed="#P" n="35"/>magis ea quaee audimus et cernimus : quia et omne
            <lb ed="#P" n="36"/>verbum a quibus auditur, totum auditur ab omnibus,
            <lb ed="#P" n="37"/>et simul a singulis totum; et species omnis quae oculis
            <lb ed="#P" n="38"/>adjacet, quanta videtur ab uno, tanta et ab alio simul.
            <lb ed="#P" n="39"/>Sed multum longo intervalio sunt ista similia : nec
            <lb ed="#P" n="40"/>tota enim simul sonat quaelibet vox, quia per tempora
            <lb ed="#P" n="41"/>tenditur et producitur, et aliud ejus prius sonat,aliud
            <lb ed="#P" n="42"/>posterius ; et species omnis visibilis tanquam intume
            <lb ed="#P" n="43"/>scit per locos, nec ubique tota est. Et certe omnia
            <lb ed="#P" n="44"/>baec auferuntur invito, et quominus eis frui possimus,
            <lb ed="#P" n="45"/>quibusdam impedimur angustiis. Nam et si posset esse
            <lb ed="#P" n="46"/>cujusquam suavis cantus sempiternus,et studiosi ejus
            <lb ed="#P" n="47"/>certatim ad eum audiendum venirent,coarctarent sese,
            <lb ed="#P" n="48"/>atque pugnarent de locis, quanto plures essent, ut
            <lb ed="#P" n="49"/>cantanti esset quisque propinquior, et in audiendo 
            ni<lb ed="#P" n="50" break="no"/>hil tenerent manere secum, sed omnibus vocibus 
            fu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>gientibus tangerentur. Solem autem istum si vellem
            <lb ed="#P" n="52"/>intueri, atque id pertinaciter possem; et in occasu
            <lb ed="#P" n="53"/>me desereret, et subvelaretur nubilo, et multis aliis
            <lb ed="#P" n="54"/>obstaculis voluptatem videndi eum invitus amitterem.
            <lb ed="#P" n="55"/>Postremo etiam si adesset semper suavitas, et tucis
            <lb ed="#P" n="56"/>videnti, et vocis audienti, quid magnum ad me 
            perve<lb ed="#P" n="57" break="no"/>niret, cum mihi esset commune cum belluis? At illa
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1262-->
            <lb ed="#P" n="58"/>veritatis et sapientiae pulchritudo, tantum adsit 
            per<lb ed="#P" n="59" break="no"/>severans voluntas fruendi, nec multitudine audientium
            <lb ed="#P" n="60"/>constipata secludit venientes, nec peragitur tempore,
            <lb ed="#P" n="61"/>nec migrat locis, nec nocte intercipitur, nec umbra
            <lb ed="#P" n="62"/>intercluditur, nec sensibus corporis subjacet. De toto
            <lb ed="#P" n="63"/>mundo ad se conversis qui diligunt eam, omnibus
            <lb ed="#P" n="64"/>proxima est, omnibus sempiterna; nullo loco est,
            <lb ed="#P" n="65"/>nusquam deest; foris admonet, intus docet ; cernentes
            <lb ed="#P" n="66"/>se commutat omnes in melius, a nullo in deterius
            <lb ed="#P" n="67"/>commutatur ; nullus de illa judicat, nullus sine illa
            <lb ed="#P" n="68"/>judicat bene. Ac per hoc eam manifestum est 
            menti<lb ed="#P" n="69" break="no"/>bus nostris, quae ab ipsa una fiunt singulee sapientes,
            <lb ed="#P" n="70"/>et non de ipsa, sed per ipsam de caeteris judices, sine
            <lb ed="#P" n="71"/>aubitatione esse potiorem.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e3108">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e3110">Caput 15</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3112">
            <lb ed="#P" n="72"/>CAPUT XV. — Deum esse ex ratione fuse explicata jam
            <lb ed="#P" n="73"/>certo cognoscitur.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3119" n="39">
            <lb ed="#P" n="74"/>Tu autem concesseras, si quid supra mentes
            <lb ed="#P" n="75"/>nostras esse monstrarem, Deum te esse confessurum,
            <lb ed="#P" n="76"/>siadhuc nihil esset superius. Quam tuam concessionem
            <lb ed="#P" n="77"/>accipiens dixeram satis esse, ut hoc demonstrarem.
            <lb ed="#P" n="78"/>Si enim aliquid est excellentius, ille potius Deus est :
            <lb ed="#P" n="79"/>si autem non est, jam ipsa veritas Deus est. Siveergo
            <lb ed="#P" n="80"/>illud sit, sive non sit, Deum tamen esse, negare non
            <lb ed="#P" n="81"/>poteris : quae nobis erat ad disserendum et tractandum
            <lb ed="#P" n="82"/>quaestio constituta. Nam si te hoc morvet quod apud
            <lb ed="#P" n="83"/>sacrosanctam disciplinam Christi in fidem recepimus,
            <lb ed="#P" n="84"/>esse Fatrem Sapientiae; memento nos etiam hoc in
            <lb ed="#P" n="85"/>fidem accepisse, quod aeterno Patri sit aqualis quae
            <lb ed="#P" n="86"/>ab ipso genita est Sapientia. Unde nunc nihil 
            quae<lb ed="#P" n="87" break="no"/>rendum est, sed inconcussa fide retinendum. Est
            <lb ed="#P" n="88"/>enim Deus, et vere summeque est. Quod jam non 
            so<lb ed="#P" n="89" break="no"/>lum indubitatum, quantum arbitror, fide retinemus,
            <lb ed="#P" n="90"/>sed etiam certa, quamvis adhuc tenuissima, forma
            <lb ed="#P" n="91"/>cognitionis attingimus; quod quaestioni susceptae 
            suf<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ficit, ut caetera quae ad rem pertinent, explicare 
            pos<lb ed="#P" n="93" break="no"/>simus : nisi quid habes adversus ista quod opponas.
            <lb ed="#P" n="94"/>E. Ego vero incredibili omnino, et quam tibi verbis
            <lb ed="#P" n="95"/>explicare non possum, laetitia perfusus accipio ista,
            <lb ed="#P" n="96"/>et clamo esse certissima. Clamo autem voce interiore,
            <lb ed="#P" n="97"/>qua exaudiri cupio ab ipsa veritate, et illi inbeerere :
            <lb ed="#P" n="98"/>quod non solum bonum, sed etiam summum bonum,
            <lb ed="#P" n="99"/>et beatificum esse concedo.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3178" n="40">
            <lb ed="#P" n="100"/>A. Recte sane; etiam ego plurimum 
            gau<lb ed="#P" n="101" break="no"/>deo. Sed, quaeso te, numquid jam sapientes et
            <lb ed="#P" n="102"/>beati sumus? an adhuc tendimus eo, ut id nobis esse
            <lb ed="#P" n="103"/>proveniat? E. Eo nos potius tendere existimo. A.
            <lb ed="#P" n="104"/>Unde ergo ista comprehendis, quibus veris certisque
            <lb ed="#P" n="105"/>gaudere te clamas, et hoc ad sapientiam pertinere
            <lb ed="#P" n="106"/>concedis? an quisquam insipiens potest nosse 
            sapien<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tiam? E. Quamdiu insipiens est, non potest. A. Tu
            <lb ed="#P" n="108"/>ergo jam sapiens es, aut nondum nosti sapientiam.
            <lb ed="#P" n="109"/>E. Non sum quidem adhuc sapiens, sed nec 
            insipien<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tem me dixerim, in quantum novi sapientiam; 
            quo<lb ed="#P" n="111" break="no"/>niam et certa sunt ista quae novi, et ad sapientiam
            <lb ed="#P" n="112"/>pertinere, negare non possum. A. Dic, quaeso te,
            <lb ed="#P" n="113"/>nonne fateberis eum qui non est justus, injustum
            <lb ed="#P" n="114"/>esse; et qui non est prudens, imprudentem esse; et
            <lb ed="#P" n="115"/>qui non est temperans, intemperantem? an dubitari
            <lb ed="#P" n="116"/>de his aliquid potest? E. Fateor bominem, quando
            <pb ed="#L" n="632"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1263-->
            <lb ed="#P" n="1"/>justus non est, injustum esse: hoc etiam de prudente
            <lb ed="#P" n="2"/>et temperante responderim. A. Cur ergo et quando
            <lb ed="#P" n="3"/>sapiens non est, non sit insipiens? E. Hoc quoque
            <lb ed="#P" n="4"/>fateor, quando quisque sapiens non est, eum esse
            <lb ed="#P" n="5"/>insipientem. A. Nune ergo tu quid horum es? E.
            <lb ed="#P" n="6"/>Quodlibet horum me appelles, nondum audeo me
            <lb ed="#P" n="7"/>dicere sapientem; et ex iis quae concessi, video esse
            <lb ed="#P" n="8"/>consequens ut me insipientem non dubitem dicere.
            <lb ed="#P" n="9"/>A. Novit ergo insipiens sapientiam. Non enim, sicut
            <lb ed="#P" n="10"/>jam dictum est, certus esset velle se esse sapientem,
            <lb ed="#P" n="11"/>idque oportere, nisi notio sapientiae menti ejus 
            inhee<lb ed="#P" n="12" break="no"/>reret, sicut earum rerum de quibus singillatim 
            inter<lb ed="#P" n="13" break="no"/>regatus respondisti, quae ad ipsam sapientiam 
            perti<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nent,quarum cognitione letatus es. E. Ita estut dicis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e3255">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e3257">Caput 16</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3259">
            <lb ed="#P" n="15"/>CAPUT XVI. — Sapientia studiosis sui inquisitoribus
            <lb ed="#P" n="16"/>sese in via ostendit, numeris videlicet cuique rei 
            im<lb ed="#P" n="17" break="no"/>pressis.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3268" n="41">
            <lb ed="#P" n="18"/>A. Quid igitur aliud agimus cum studemus esse
            <lb ed="#P" n="19"/>sapientes, nisi ut quanta possumus alacritate, ad id
            <lb ed="#P" n="20"/>quod mente contingimus, totam animam nostram
            <lb ed="#P" n="21"/>quodammodo colligamus, et ponamus ibi, atque 
            sta<lb ed="#P" n="22" break="no"/>biliter infigamus; ut non jam privato suo gaudeat
            <lb ed="#P" n="23"/>quod implicavit rebus transeuntibus, sed exuta 
            omni<lb ed="#P" n="24" break="no"/>bus temporum et locorum affectionibus apprehendat
            <lb ed="#P" n="25"/>id quod unum atque idem semper est? Sicut enim tota
            <lb ed="#P" n="26"/>vita corporis est anima, sic beata vita animse Deus
            <lb ed="#P" n="27"/>est. Quod dum agimus, donec peragamus, in via 
            su<lb ed="#P" n="28" break="no"/>mus. Et quod istis veris et certis bonis, quamvis 
            ad<lb ed="#P" n="29" break="no"/>huc in hoc tenebroso itinere coruscantibus, gaudere
            <lb ed="#P" n="30"/>concessum est, vide utrum hoc sit quod scriptum est
            <lb ed="#P" n="31"/>de sapientia, quid agat cum amatoribus suis cum ad
            <lb ed="#P" n="32"/>eam veniunt, et eam quaerunt : dictum est enim, In
            <lb ed="#P" n="33"/>viis ostendet se illis hilariter, et omni providentia 
            occur<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ret illis (Sap. vi, 17). Quoquo enim te verteris, vestigiis
            <lb ed="#P" n="35"/>quibusdam, quae operibus suis impressit, loquitur
            <lb ed="#P" n="36"/>tibi, et te in exteriora relabentem, ipsis exteriorum
            <lb ed="#P" n="37"/>formis intro revocat; ut quidquid te delectat in 
            cor<lb ed="#P" n="38" break="no"/>pore, et per corporeos illicit sensus, videas esse 
            nu<lb ed="#P" n="39" break="no"/>merosum, et quaeras unde sit, et in teipsum redeas,
            <lb ed="#P" n="40"/>atque intelligas te id quod attingis sensibus corporis,
            <lb ed="#P" n="41"/>probare aut improbare non posse, nisi apud te habeas
            <lb ed="#P" n="42"/>quasdam pulchritudinis leges, ad quasreferas quaeque
            <lb ed="#P" n="43"/>pulchra sentis exterius.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3327" n="42">
            <lb ed="#P" n="44"/>Intuere colum et terram et mare, et 
            quae<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cumque in eis vel desuper fulgent, vel deorsum
            <lb ed="#P" n="46"/>repunt vel volant vel natant; formas habent, quia
            <lb ed="#P" n="47"/>numeros habent : adime illis hoec, nihil erunt. A
            <lb ed="#P" n="48"/>quo ergo sunt, nisi a quo numerus; quandoquidem
            <lb ed="#P" n="49"/>in tantom illis est esse, in quantum numerosa esse?
            <lb ed="#P" n="50"/>Et omnium quidem formarum corporearum 
            artifi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ces homines in arte habent numeros, quibus coaptant
            <lb ed="#P" n="52"/>opera sua : et tamdiu manus atque instrumenta
            <lb ed="#P" n="53"/>in fabricando movent, donec illud quod formatur 
            fo<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ris, ad eam quae intus est lucem numerorum relatum,
            <lb ed="#P" n="55"/>quantum potest impetret absolutionem, placeatque per
            <lb ed="#P" n="56"/>interpretem sensum interno judici supernos numeros
            <lb ed="#P" n="57"/>intuenti. Quaere deinde artificis ipsius membra quis
            <lb ed="#P" n="58"/>moveat; numerus erit : nam moventur etiam illa 
            nu<lb ed="#P" n="59" break="no"/>merose. Et si detrahas de manibus opus, ct de animo
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="60"/>intentionem fabricandi, motusque ille membrorum
            <lb ed="#P" n="61"/>ad delectationem referatur, saltatio vocabitur. Quem
            <lb ed="#P" n="62"/>ergo quid in saltatione delectet; respondebit tibi
            <lb ed="#P" n="63"/>numerus : Ecce sum. Inspice jam pulchritudinemfo
            <lb ed="#P" n="64"/>mati corporis; numeri tenentur in loco. Inspice 
            pu<lb ed="#P" n="65" break="no"/>chritudinem mobilitatis in corpore; numeri 
            versa<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tur in tempore. Intra ad artem unde isti procedus
            <lb ed="#P" n="67"/>quaere in ea tempus et locum; nunquam erit, nusqua
            <lb ed="#P" n="68"/>erit; vivit in ea tamen numerus : nec ejus regio 
            su<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tiorum est, nec aetas dierum; et discendae arti tama
            <lb ed="#P" n="70"/>cum se accommodant, qui se artifices fieri volun
            <lb ed="#P" n="71"/>corpus suum per loca et tempora movent, animun
            <lb ed="#P" n="72"/>vero per tempora : accessu quippe temporis perition
            <lb ed="#P" n="73"/>fiunt. Transcende ergo et animum artificis, nt 
            n<lb ed="#P" n="74" break="no"/>merum sempiternum videas; jam tibi sapientia à
            <lb ed="#P" n="75"/>ipsa interiore sede fulgebit, et de ipso secretario v
            <lb ed="#P" n="76"/>ritatis : quae si adhuc languidiorem aspectum tuum
            <lb ed="#P" n="77"/>reverberat, refer oculum mentis in illam viam, ui
            <lb ed="#P" n="78"/>se ostendebat hilariter. Memento sane distulise
            <lb ed="#P" n="79"/>visionem quam fortior saniorque repetas.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3410" n="43">
            <lb ed="#P" n="80"/>Vae qui derelinquunt te ducem, et oberraniu
            <lb ed="#P" n="81"/>vestigiis tuis, qui nutus tuos pro te amant, et oblii
            <lb ed="#P" n="82"/>scuntur quid innuas, o suavissima lux purgatae menti
            <lb ed="#P" n="83"/>sapientia! non enim cessas innuere nobis qued
            <lb ed="#P" n="84"/>quanta sis; et nutus tui sunt omne creaturarum
            <lb ed="#P" n="85"/>decus. Et artifex enim quodammodo innui spectati
            <lb ed="#P" n="86"/>operis sui de ipsa operis pulchritudine, ne ibi tot
            <lb ed="#P" n="87"/>haereat, sed speciem corporis fabricati sic percurnt
            <lb ed="#P" n="88"/>oculis, ut in eam qui fabricaverit recurrat affecn.
            <lb ed="#P" n="89"/>Similes autem sunt hominibus, qui ea quae facis 
            pe<lb ed="#P" n="90" break="no"/>te amant, qui cum audiunt aliquem facundum sapie
            <lb ed="#P" n="91"/>tem, dum nimis suavitatem vocis ejus, et structura
            <lb ed="#P" n="92"/>syllabarum apte locatarum avidc audiunt, amittun
            <lb ed="#P" n="93"/>sententiarum principatum, cujus illa verba tanquam
            <lb ed="#P" n="94"/>signa sonuerunt. Vae qui se avertunt a lumine tno.et
            <lb ed="#P" n="95"/>obscuritati suae dulciter inheerent! Tanquam enim
            <lb ed="#P" n="96"/>dorsum ad te ponentes, in carnali opere velut in 
            umn<lb ed="#P" n="97" break="no"/>bra sua defiguntur, et tamen etiam ibi quod eos 
            de<lb ed="#P" n="98" break="no"/>lectat, adhuc habent de circumfulgentia lucis tua '.
            <lb ed="#P" n="99"/>Sed umbra dum amatur, languidiorem facit oculum
            <lb ed="#P" n="100"/>animi, et invalidiorem ad perferendum conspectum
            <lb ed="#P" n="101"/>tuum. Propterea magis magisque homo tenebratur
            <lb ed="#P" n="102"/>dum sectatur libentius quidquid infirmiorem 
            tolen<lb ed="#P" n="103" break="no"/>bilius excipit. Ex quo incipit non posse videre quoi
            <lb ed="#P" n="104"/>summe est, et malum putare quidquid fallit 
            impro<lb ed="#P" n="105" break="no"/>vidum, aut illicit indigum ?, aut captum excrucia
            <lb ed="#P" n="106"/>cum ea pro merito patiatur aversionis sue, et 
            qui<lb ed="#P" n="107" break="no"/>quid justum est, malum esse non possit.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3474" n="44">
            <lb ed="#P" n="108"/>Si ergo quidquid mutabile aspexeris, vel sensu
            <lb ed="#P" n="109"/>corporis, vel animi consideratione capere non potes
            <lb ed="#P" n="110"/>nisi aliqua numerorum forma teneatur, qua detraca
            <lb ed="#P" n="111"/>in nihil recidat; noli dubitare, ut ista mutabilia non
            <lb ed="#P" n="112"/>intercipiantur, sed dimensis motibus, et distincta 
            va<lb ed="#P" n="113" break="no"/>rietate formarum, quasi quosdam versus temporam
            <lb ed="#P" n="114"/>peragant, esse aliquam formam aeternam et 
            incommu<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tabilem; quae neque contineatur et quasi diffundatur
            <pb ed="#L" n="633"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1265-->
            <lb ed="#P" n="1"/>locis, neque potendatur atque varieturtemporibus, per
            <lb ed="#P" n="2"/>quam cuncta ista formari valeant, et pro suo genere
            <lb ed="#P" n="3"/>implere atque agere locorum ac temporum numeros.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e3508">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e3510">Caput 17</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3512">
            <lb ed="#P" n="4"/>CAPUT XVII. — Bonum et perfectio quacumque ex
            <lb ed="#P" n="5"/>Deo est.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3519" n="45">
            <lb ed="#P" n="6"/>Omnis enim res mutabilis, etiam formabilis sit
            <lb ed="#P" n="7"/>necesse est. Sicut autem mutabile dicimus quod 
            mu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tari potest, ita formabile quod formari potest 
            appel<lb ed="#P" n="9" break="no"/>laverim. Nulla autem res formare seipsam potest :
            <lb ed="#P" n="10"/>quia nulla res potest dare sibi quod non habet; et
            <lb ed="#P" n="11"/>utique ut habeat formam, formatur aliquid. 
            Quapro<lb ed="#P" n="12" break="no"/>pter quaelibet res si quam habet formam, non ei opus
            <lb ed="#P" n="13"/>est accipere quod habet; si qua vero non habet 
            for<lb ed="#P" n="14" break="no"/>mam, non potest a se accip»re quod non habet. Nulla
            <lb ed="#P" n="15"/>ergo res, ut diximus, formare se potest. Quid autem
            <lb ed="#P" n="16"/>amplius de mutabilitate corporis et animi dicamus?
            <lb ed="#P" n="17"/>superius enim satis dictum est. Conficitur itaque, ut
            <lb ed="#P" n="18"/>et corpus et animus forma quadam incommntabili et
            <lb ed="#P" n="19"/>semper manente formentur. Cai formae dictum est:
            <lb ed="#P" n="20"/>Hutabis ea et mutabuntur ; tu autem idem ipse es, et
            <lb ed="#P" n="21"/>anni tui non deficient (Psal. ct, 27, 28). Annos sine
            <lb ed="#P" n="22"/>defectu, pro aternitate posuit prophetica locntio. De
            <lb ed="#P" n="23"/>hac item forma dictum est, quod in seipsa manens
            <lb ed="#P" n="24"/>innovet omnia (Sap. vi, 27). Hinc etiam 
            comprehen<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ditur omnia providentia gubernari. Si enim omnia
            <lb ed="#P" n="26"/>quae sunt, forma penitus subtracta nulla erunt, forma
            <lb ed="#P" n="27"/>ipsa incommutabilis, per quam matabilia cuncta 
            sub<lb ed="#P" n="28" break="no"/>sistunt, ut formarum suarum numeris impleantur et
            <lb ed="#P" n="29"/>aguntur, ipsa est eorum providentia: non enim ista
            <lb ed="#P" n="30"/>essent, si illa non esset. Intuens ergo 
            etconside<lb ed="#P" n="31" break="no"/>rans universam creaturam, quicumque iter agit ad
            <lb ed="#P" n="32"/>sapientiam, sentit sapientiam in via se sibi ostendere
            <lb ed="#P" n="33"/>hilariter, et in omni providentia occurrere sibi : et
            <lb ed="#P" n="34"/>tanto alacrius ardescit viam istam peragere, quanto
            <lb ed="#P" n="35"/>et ipsa via per illam pulchra est, ad quam exsestuat
            <lb ed="#P" n="36"/>pervenire.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3589" n="46">
            <lb ed="#P" n="37"/>Tu autem si praeter id quod est et non vivit, et
            <lb ed="#P" n="38"/>id quod est et vivit neque intelligit, et id quod est et
            <lb ed="#P" n="39"/>virit et intelligit, inveneris aliquod aliud creaturarum
            <lb ed="#P" n="40"/>genus ; tunc aude dicere aliquod bonum esse, quod
            <lb ed="#P" n="41"/>non sit ex Deo. Tria enim haec duobus etiam nomit
            <lb ed="#P" n="42"/>bus enuntiari possunt, si appellentur corpus et vita:
            <lb ed="#P" n="43"/>quia et illa qua tantum vivit, neque intelligit, qualis
            <lb ed="#P" n="44"/>est pecorum, et haec quae intelligit, sicuti est 
            homi<lb ed="#P" n="45" break="no"/>num, rectissime vita dicitur. Haec autem duo, id est,
            <lb ed="#P" n="46"/>corpus et vita, quae quidem creaturae deputantur
            <lb ed="#P" n="47"/>(nam et Creatoris ipsius vita dicitur, et ea summa vita
            <lb ed="#P" n="48"/>est) : istae igitur duae creaturae corpus et vita quoniam
            <lb ed="#P" n="49"/>formabilia sunt, sicuti superius dicta docuerunt,
            <lb ed="#P" n="50"/>amissaque omnino forma in nihilum recidunt, satis
            <lb ed="#P" n="51"/>ostendunt se ex illa forma subsistere, quae semper
            <lb ed="#P" n="52"/>ejusmodi est. Quamobrem quantacumque bona, 
            quam<lb ed="#P" n="53" break="no"/>vis magna, quamvis minima, nisi ex Deo esse non
            <lb ed="#P" n="54"/>possunt. Quid enim majus in creaturis quam vita 
            in<lb ed="#P" n="55" break="no"/>telligens, aut quid minus potest esse quam corpus?
            <lb ed="#P" n="56"/>Quae quantumlibet deficiant, et eo tendant ut non
            <lb ed="#P" n="57"/>sint, tamen aliquid formae illis remanet, ut quoquo
            <lb ed="#P" n="58"/>modo sint. Quidquid autem formae cuipiam rei 
            defi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cienti remanet ; ex illa forma est quae nescit deficere,
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1266-->
            <lb ed="#P" n="60"/>motusque ipsos rerum deficientium vel proficientium
            <lb ed="#P" n="61"/>excedere numerorum suorum leges non sinit. 
            Quid<lb ed="#P" n="62" break="no"/>quid igitur laudabile advertitur in rerum natura,
            <lb ed="#P" n="63"/>sive exigua sive ampla laude dignum judicetur, ad 
            ex<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cellentissimam et ineffabilem laudem referendum est
            <lb ed="#P" n="65"/>Conditoris : nisi quid habes ad heec.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e3660">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e3662">Caput 18</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3664">
            <lb ed="#P" n="66"/>CAPUT XVIII. — Libera voluntas tametsi ad malum
            <lb ed="#P" n="67"/>usum converti possit, in bonis numeranda est.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3671" n="47">
            <lb ed="#P" n="68"/>E. Satis mihi persuasum esse fateor, et 
            quem<lb ed="#P" n="69" break="no"/>admodum manifestum fiat, quantum in hac vita atque
            <lb ed="#P" n="70"/>inter tales, quales nos sumus, potest, Deum esse, et
            <lb ed="#P" n="71"/>ex Deo esse omnia bona: quandoquidem omnia quae
            <lb ed="#P" n="72"/>sunt, sive quae intelligunt et vivunt et sunt, sive quae
            <lb ed="#P" n="73"/>tantum vivunt et sunt, sive qua tantum sunt, ex Deo
            <lb ed="#P" n="74"/>sunt. Nunc jam tertiam quaestionem videamus, utrum
            <lb ed="#P" n="75"/>expediri possit, inter bona esse numerandam liberam
            <lb ed="#P" n="76"/>voluntatem. Quo demonstrato, sine dubitatione 
            con<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cedam Deum dedisse nobis eam, darique oportuisse.
            <lb ed="#P" n="78"/>A. Bene meministi proposita, et secundam 
            quasstio<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nem jam explicatam vigilanter animadvertisti : sed
            <lb ed="#P" n="80"/>videre debuisti etiam istam tertiam jam solutam.
            <lb ed="#P" n="81"/>Propterea quippe tibi videri dixeras, dari non 
            de<lb ed="#P" n="82" break="no"/>buisse liberum voluntatis arbitrium, quod eo quisque
            <lb ed="#P" n="83"/>peccat. Cui sententise tuae cum ego intulissem, recte
            <lb ed="#P" n="84"/>fieri non posse, nisi eodemlibero voluntatisarbitrio (a),
            <lb ed="#P" n="85"/>atque ad id potius hoc Deum dedisse asseverarem ;
            <lb ed="#P" n="86"/>respondisti liberam voluntatem ita nobis dari 
            de<lb ed="#P" n="87" break="no"/>buisse, ut justitia data est, qua nemo nisi recte 
            pot<lb ed="#P" n="88" break="no"/>est uti. Quie responsio tua in tantos circuitus 
            disputa<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tionis nos ire compulit, quibus tibi probaremus et
            <lb ed="#P" n="90"/>majora et minora bona non esse nisi ex Deo. Quod
            <lb ed="#P" n="91"/>non tam dilucidc ostendi posset, nisi prius adversus
            <lb ed="#P" n="92"/>opiniones impiaestultitia, qua dicit insipiens in corde
            <lb ed="#P" n="93"/>suo, Non est Deus (Psal. xur, 1), qualiscumque de re
            <lb ed="#P" n="94"/>tanta pro modulo nostro inita ratio, eodem ipso Deo
            <lb ed="#P" n="95"/>in tam periculoso itinere nobis opitulante, in aliquid
            <lb ed="#P" n="96"/>manifestum intenderetur. Quae duo tamen, id est,
            <lb ed="#P" n="97"/>Deum esse, et omnia bona ex ipso esse, quanquam
            <lb ed="#P" n="98"/>inconcnssa fide etiam antea tenerentur, sic tamen 
            tra<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ctata sunt, ut hoc quoque tertium, inter bona esse
            <lb ed="#P" n="100"/>numerandam liberam voluntatem, manifestissime 
            ap<lb ed="#P" n="101" break="no"/>pareat.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3747" n="48">
            <lb ed="#P" n="102"/>Jam enim superiore disputatione patefactum
            <lb ed="#P" n="103"/>est, constititque inter nos, naturam corporis inferiore
            <lb ed="#P" n="104"/>gradu esse quam animi naturam, ac per hoc animum
            <lb ed="#P" n="105"/>majus bonum esse quam corpus. Si ergo in corporis
            <lb ed="#P" n="106"/>bonis invenimus aliqua quibus non recte uti homo
            <lb ed="#P" n="107"/>possit, nec tamen propterea dicimus non ea dari 
            de<lb ed="#P" n="108" break="no"/>buisse, quoniam esse confitemur bona ; quid mirum
            <lb ed="#P" n="109"/>si et in animo sunt quaedam bona, quibus etiam non
            <lb ed="#P" n="110"/>recte uti possimus, sed quia bona sunt, non potuerunt
            <lb ed="#P" n="111"/>dari nisi ab illo a quo sunt omnia bona? Vides enim
            <lb ed="#P" n="112"/>quantum boni desit corpori cui desunt manus, et 
            ta<lb ed="#P" n="113" break="no"/>men manibus male utitur qui eis operatur vel seva
            <lb ed="#P" n="114"/>vel turpia. Sine pedibus aliquem si aspiceres, 
            fatere<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ris deesse integritati corporis plurimum bonum ; et
            <lb ed="#P" n="116"/>tamen eum qui ad nocendum cuipiam, vel seipsum
            <lb ed="#P" n="117"/>dehonestandum pedibus uteretur, male uti pedibus
            <pb ed="#L" n="634"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1267-->
            <lb ed="#P" n="1"/>non negares. Oculis hanc lucem videmus, 
            formas<lb ed="#P" n="2" break="no"/>que internoscimus corporum ; idque et 
            speciosissi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>mum est in nostro corpore, unde in fastigio quodam
            <lb ed="#P" n="4"/>dignitatis heec membra locata sunt; et ad salutem
            <lb ed="#P" n="5"/>tuendam, multaque alia vite commoda refert usus
            <lb ed="#P" n="6"/>oculorum: ocnlis tamen plerique pleraque agunt 
            tur<lb ed="#P" n="7" break="no"/>piter, et eos militare cogunt Et vides 
            quan<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tum bonum desit in facie, si oculi desint: cum 
            au<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tem adsunt, quis hos dedit, nisi bonorum omnium
            <lb ed="#P" n="10"/>largitor Deus? Quemadmodum ergo ista probas in
            <lb ed="#P" n="11"/>corpore, et non intuens eos qui male his utuntur,
            <lb ed="#P" n="12"/>laudas illum qui haec dedit bona : sic liberam 
            volun<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tatem sine qua nemo potest recte vivere, oportet et
            <lb ed="#P" n="14"/>bonum, et divinitus datum, et potius eos damnandos
            <lb ed="#P" n="15"/>qui hoc bono male utuntar, quam eum qui dederit
            <lb ed="#P" n="16"/>dare non debuisse fatearis.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3825" n="49">
            <lb ed="#P" n="17"/>E. Prius ergo vellem ut mihi probares aliquod
            <lb ed="#P" n="18"/>bonum esse liberam voluntatem, et ego concederem
            <lb ed="#P" n="19"/>Deum illam dedisse nobis, quia fateor ex Deo omnia
            <lb ed="#P" n="20"/>bona esse. A. Itane tandem non probavi tibi tanto 
            mo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>limine superioris disputationis, cum omnem speciem
            <lb ed="#P" n="22"/>formamque corporis a summa omnium rerum forma,
            <lb ed="#P" n="23"/>id est a veritate, subsistere fatereris, et bonum esse
            <lb ed="#P" n="24"/>concederes ? Nam et capillos nostros numeratos esse,
            <lb ed="#P" n="25"/>ipsa in Evangelio loquitur Veritas (Matth. x, 30). De
            <lb ed="#P" n="26"/>numeri autem summitate, et a fine usque ad finem
            <lb ed="#P" n="27"/>pertendente potentia, quae locati fuerimus, excidit tibi?
            <lb ed="#P" n="28"/>Quae igitur ista est tanta perversitas, capillos nostros
            <lb ed="#P" n="29"/>quamvis inter exigua et omnino abjectissima, tamen
            <lb ed="#P" n="30"/>inter bona numerare, nec invenire cui auctori 
            tri<lb ed="#P" n="31" break="no"/>Inantur nisi bonorum omnium conditori Deo, quia et
            <lb ed="#P" n="32"/>maxima et minima bona ab illo sunt, a quo est omne
            <lb ed="#P" n="33"/>bonum ; et dubitare de libera voluntate, sine qua
            <lb ed="#P" n="34"/>recte vivi non posse concedunt, etiam qui pessime
            <lb ed="#P" n="35"/>vivunt? Et certe nunc responde, quaeso, quid tibi 
            me<lb ed="#P" n="36" break="no"/>lius esse videatur in nobis, sine quo recte vivi potest,
            <lb ed="#P" n="37"/>an sine quo recte vivi non potest. E. Jamjam parce,
            <lb ed="#P" n="38"/>quaeso ; pudet caecitatis. Quis enim ambigat id longe
            <lb ed="#P" n="39"/>esse praestantius, sine quo recta vita nulla est? A. Jam
            <lb ed="#P" n="40"/>ergo tu negabis luscum hominem recte posse vivere?
            <lb ed="#P" n="41"/>E. Absit tam immanis amentia. A. Cum ergo in 
            cor<lb ed="#P" n="42" break="no"/>pore oculum concedas esse aliquod bonum, quo
            <lb ed="#P" n="43"/>amisso tamen ad recte virendum non impeditur; 
            vo<lb ed="#P" n="44" break="no"/>luntas libera tibi videbitur nullum bonum, sine qua
            <lb ed="#P" n="45"/>recte nemo vivit?
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3891" n="50">
            <lb ed="#P" n="46"/>Intueris enim justitiam, qua nemo male utitur:
            <lb ed="#P" n="47"/>Heec inter summa bona quae in ipso sunt homine 
            nu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>meratur, omnesque virtutes animi quibus ipsa recta
            <lb ed="#P" n="49"/>vita et honesta constat. Nam neque prudentia, neque
            <lb ed="#P" n="50"/>fortitudine, neque temperantia male quis stitur: in
            <lb ed="#P" n="51"/>his enim omnibus, sicut in ipsa etiam quam tu 
            com<lb ed="#P" n="52" break="no"/>memorasti justitia, recta ratio viget, sine qua virtutes
            <lb ed="#P" n="53"/>esse non possunt. Recta autem ratione male uti nemo
            <lb ed="#P" n="54"/>potest.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e3914">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e3916">Caput 19</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3918">
            <lb ed="#P" n="55"/>CAPUT XIX. — Bona magna, minima, et media. In
            <lb ed="#P" n="56"/>mediis censetur libertas.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3925" n="50b">
            <lb ed="#P" n="57"/>Ista ergo magna bona sunt : sed meminisse te 
            opor<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tet, non solum magna, sed etiam minima bona non
            <lb ed="#P" n="59"/>esse posse, nisi ab illo a quosunt omnia bona, hoc est
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="60"/>Deo. Id enim superior disputatio persuasit, cui toe:
            <lb ed="#P" n="61"/>tamque leetus assensus es. Virtutes igitur quibus re
            <lb ed="#P" n="62"/>vivitur, magna bonasunt : species autem quorumliba
            <lb ed="#P" n="63"/>corporum, sine qi^us recte vivi potest, minimabou
            <lb ed="#P" n="64"/>sunt : potentia vero animi sine quibus recte vivi na
            <lb ed="#P" n="65"/>potest, media bona sunt. Virtutibus nemo male ulitu:
            <lb ed="#P" n="66"/>caeteris autem bonis, id est, mediis et minimis, nonse
            <lb ed="#P" n="67"/>lum bene, sed etiam male quisque uti potest. Etió
            <lb ed="#P" n="68"/>virtute nemo male utitur, quia opus virtutis est bon
            <lb ed="#P" n="69"/>usus istorum, quibus etiam non bene uti possumes
            <lb ed="#P" n="70"/>Nemo autem bene utendo male utitur.(Q uare abundasta
            <lb ed="#P" n="71"/>et magnitudo bonitatis Dei non solum magna, sed etiaa
            <lb ed="#P" n="72"/>media et minima bona esse praestitit. Magis laudmh
            <lb ed="#P" n="73"/>est bonitas ejus in magnis quam in mediis, et mags
            <lb ed="#P" n="74"/>in mediis quam in minimis bonis: sed magis in 
            omi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>bus quam si non omnia tribuisset.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e3971" n="51">
            <lb ed="#P" n="76"/>E. Assentior. Sed illud me movet, quoniam ie
            <lb ed="#P" n="77"/>libera voluntate quaestio est, et videmnus ipsam bem
            <lb ed="#P" n="78"/>uti caeteris vel non bene, quomodo et ipsa inter il
            <lb ed="#P" n="79"/>quibus utimurnumeranda sit. A. Quomodo omniaque
            <lb ed="#P" n="80"/>ad scientiam cognoscimus, ratione cognoscimus, &amp;
            <lb ed="#P" n="81"/>tamen etiam ipsa ratio illa numeratur que 
            n<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tione cognoscimus. Àn oblitus es, cum quaereremu
            <lb ed="#P" n="83"/>quae ratione cognoscantur, confessum te fuisse etan
            <lb ed="#P" n="84"/>ratienem ratione cognosci? Noli ergo mirari si cates
            <lb ed="#P" n="85"/>per liberam voluntatem utimur, etiam ipsa libera 
            v<lb ed="#P" n="86" break="no"/>luntate per eam ipsam ati nos posse; ut quodammole
            <lb ed="#P" n="87"/>se ipse utatur voluntas quae utitur caeteris, sicut 
            se<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ipsam cognoscit ratio, quae cognoscit et ceetera. Nam
            <lb ed="#P" n="89"/>et memoria non solum ceetera omnia, quae 
            memiri<lb ed="#P" n="90" break="no"/>mus comprehendit ; sedetiam quod non obliviscimu
            <lb ed="#P" n="91"/>nos habere memoriam, ipsa se memoria quodammods
            <lb ed="#P" n="92"/>tenet in nobis, quae non solum aliorum, sed etiam
            <lb ed="#P" n="93"/>sui meminit, vel potius nos et caetera et ipsam pe
            <lb ed="#P" n="94"/>ipsam meminimus.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e4015" n="52">
            <lb ed="#P" n="95"/>Voluntas ergo quae medium bonum est, cumin
            <lb ed="#P" n="96"/>haeret incommutabili bono, eique communi non 
            pro<lb ed="#P" n="97" break="no"/>prio, sicuti est illa de qua multum locuti sumus, e
            <lb ed="#P" n="98"/>nihil digne diximus, veritas; tenet homo beatam 
            vi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tam: eaque ipsa vita beata, id est snimi affectio 
            in<lb ed="#P" n="100" break="no"/>haerentis incommutabili bono, proprium et primom
            <lb ed="#P" n="101"/>est hominis bonum. In eo sunt etiam virtutes omnes,
            <lb ed="#P" n="102"/>quibus male uti nemo potest. Nam haec quamvis 
            m<lb ed="#P" n="103" break="no"/>gna in homine et prima sint, propria tamen ess
            <lb ed="#P" n="104"/>uninscujusque hominis, nou communia, satis 
            inteli<lb ed="#P" n="105" break="no"/>gitur. Veritate enim atque sapientia, quae communis
            <lb ed="#P" n="106"/>est omnibus, omnes sapientes et beati fiunt, 
            inhe<lb ed="#P" n="107" break="no"/>rendo illi. Beatitudine autem alterius hominis non fit
            <lb ed="#P" n="108"/>alter beatus ; quia et cum eum imitatur ut sit, inde
            <lb ed="#P" n="109"/>appetit beatus fieri unde illum factum videt, illa 
            sci<lb ed="#P" n="110" break="no"/>licet incommutabili communique veritate. Neque
            <lb ed="#P" n="111"/>prudentia cujusquam fit prudens alius, aut fortis 
            for<lb ed="#P" n="112" break="no"/>titudine, aut temperans temperantia, aut justus justitia
            <lb ed="#P" n="113"/>hominis alterius quisquam efficitur; sed coaptand
            <lb ed="#P" n="114"/>animum illi incommutabilibus regulis luminibusque
            <lb ed="#P" n="115"/>virtutum, quae incorruptibiliter vivunt in ipsa veritate
            <lb ed="#P" n="116"/>sapientiaque communi, quibus et ille coaptavit et fixit
            <lb ed="#P" n="117"/>animum, quem istis virtutibus praditum sibi ad 
            imi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tandum proposuit.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e4071" n="53">
            <pb ed="#L" n="635"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>Voluntas ergo adhaerens communi atque 
            incom<lb ed="#P" n="2" break="no"/>mutabili bono, impetrat prima et magna hominis
            <lb ed="#P" n="3"/>bona, cum ipsa sit medium quoddam bonum. 
            Volun<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tas autem aversa ab incommutabili et communi bono,
            <lb ed="#P" n="5"/>et conversa ad proprium bonum, aut ad exterius, aut
            <lb ed="#P" n="6"/>ad inferius, peccat. Ad proprium convertitur, cum
            <lb ed="#P" n="7"/>suae potestatis vult esse; ad exterius, cum aliorum
            <lb ed="#P" n="8"/>propria, vel quaecumque ad se non pertinent, 
            cogo<lb ed="#P" n="9" break="no"/>scere studet; ad inferius, cum voluptatem corporis
            <lb ed="#P" n="10"/>diligit: atque ita homo superbus, et curiosus, et 
            la<lb ed="#P" n="11" break="no"/>scivus effectus, excipitur ab alia vita, quae in 
            compa<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ratione superioris vitae mors est; quae tamen regitur
            <lb ed="#P" n="13"/>administratione divinae providentie, quae congruis 
            se<lb ed="#P" n="14" break="no"/>dibus ordinat ómnia, et pro meritis sua cuique 
            dis<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tribuit. Ita fit ut neque illa bona qua a peccantibus
            <lb ed="#P" n="16"/>appetuntur, ullo modo mala sint, neque ipsa voluntas
            <lb ed="#P" n="17"/>libera, quam in bonis quibusdam mediis numerandam
            <lb ed="#P" n="18"/>esse comperimus ; sed malum sit aversio ejus ab 
            in<lb ed="#P" n="19" break="no"/>commutabili bono, et conversio ad mutabilia bona:
            <lb ed="#P" n="20"/>quae tamen aversio atque conversio, quoniam non 
            co<lb ed="#P" n="21" break="no"/>gitur, sed est voluntaria, digna et justa eam miseriee
            <lb ed="#P" n="22"/>poena subsequitur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez62-Dd1e4127">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez62-Hd1e4129">Caput 20</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e4131">
            <lb ed="#P" n="23"/>CAPUT XX. — Ex Deo non est motus ille, quo 
            vo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>luntas ab incommutabili bono avertitur.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez62-d1e4138" n="54">
            <lb ed="#P" n="25"/>Sed tu fortasse quaesiturus es, quoniam movetur
            <lb ed="#P" n="26"/>voluntas cum se avertit ab incommutabili bono ad
            <lb ed="#P" n="27"/>mutabile bonums, unde ei iste motus existat ; qui 
            pro<lb ed="#P" n="28" break="no"/>fecto malus est, tametsi voluntas libera, quia sine illa
            <lb ed="#P" n="29"/>nec recte vivi potest, in bonis numeranda sit. Si
            <lb ed="#P" n="30"/>enim motus iste, id est aversio voluntatis a Domino
            <lb ed="#P" n="31"/>Deo, sine dubitatione peccatum est, num possumus
            <lb ed="#P" n="32"/>auctorem peccati Deum dicere? Non erit ergo iste
            <lb ed="#P" n="33"/>motus ex Deo. Unde igitur erit? Ita quaerenti tibi, si
            <lb ed="#P" n="34"/>respondeam nescire me, fortasse eris tristior: sed 
            ta<lb ed="#P" n="35" break="no"/>men vera responderim. Sciri enim non potest qnod
            <lb ed="#P" n="36"/>nihil est. Tu tantum pietatem inconcussam tene, ut
            <lb ed="#P" n="37"/>nullum tibi bonum vel sentienti, vel intelligenti, vel
            <lb ed="#P" n="38"/>quoquo modo cogitanti occurrat quod non sit ex Deo.
            <lb ed="#P" n="39"/>Ita enim nulla natura occurrit quae non sit ex Deo.
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1210-->
            <lb ed="#P" n="40"/>Omnem quippe rem ubi mensuram et numerum et
            <lb ed="#P" n="41"/>ordinem videris, Deo artifici tribuere ne cuncteris.
            <lb ed="#P" n="42"/>Unde autem ista penitus detraxeris, nihil omnino 
            re<lb ed="#P" n="43" break="no"/>manebit : quia etsi remanserit aliqua formae alicujus
            <lb ed="#P" n="44"/>inchoatio, ubi neque mensuram neque numerum 
            ne<lb ed="#P" n="45" break="no"/>que ordinem invenias, quia ubicumque ista sunt,
            <lb ed="#P" n="46"/>forma perfecta est; oportet auferas etiam ipsam 
            in<lb ed="#P" n="47" break="no"/>chootionem formae, quae tanquam materies ad 
            perti<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ciendum subjacere videtur artifici. Si enim formae
            <lb ed="#P" n="49"/>perfectio bonum est, nonnullum jam bonum est et
            <lb ed="#P" n="50"/>formae inchoatio. Ita, detracto penitus omni bono,
            <lb ed="#P" n="51"/>non quidem nonnibhil, sed omnino nihil remanebit t.
            <lb ed="#P" n="52"/>Omne autem bonum ex Deo: nulla ergo natura est
            <lb ed="#P" n="53"/>quae non sit ex Deo. Motus ergo ille aversionis, quod
            <lb ed="#P" n="54"/>fatemur esse peccatum, quoniam defectivus motus est,
            <lb ed="#P" n="55"/>omnis autem defectus ex nihilo est, vide quo 
            perti<lb ed="#P" n="56" break="no"/>neat, et ad Deum non pertinere ne dubites *. Qui 
            ta<lb ed="#P" n="57" break="no"/>men defectus quoniam est voluntarius, in nostra est
            <lb ed="#P" n="58"/>positus potestate. Si enim times illum, oportet ut 
            no<lb ed="#P" n="59" break="no"/>lis; si autem nolis, non erit. Quid ergo securius quam
            <lb ed="#P" n="60"/>esse in ea vita, ubi non possit tibi invenire quod non
            <lb ed="#P" n="61"/>vis ? Sed quoniam non sicut homo sponte cecidit, ita
            <lb ed="#P" n="62"/>etiam [sponte surgere potest ; porrectam nobis 
            desu<lb ed="#P" n="63" break="no"/>per dexteram Dei, id est Dominum nostrum Jesum
            <lb ed="#P" n="64"/>Christum, fide firma teneamus (a), et exspectemus
            <lb ed="#P" n="65"/>certa spe, et charitate ardenti desideremus. Si quid
            <lb ed="#P" n="66"/>autemdeorigine peccati diligentius querendum adhuc
            <lb ed="#P" n="67"/>putas (nam omnino ego jam opus esse non arbitror):
            <lb ed="#P" n="68"/>si quid tamen paotas, in aliam disputationem 
            differen<lb ed="#P" n="69" break="no"/>dum est. E. Sequor sane voluntatem tuam, ut in 
            tem<lb ed="#P" n="70" break="no"/>pus aliud, quod binc moverit, differamus. Nam illud
            <lb ed="#P" n="71"/>tibi non concesserim, ut satis jam inde quaesitum
            <lb ed="#P" n="72"/>putes.
          </p>
        </div>
      </div>
      
    </body>
  </text>
</TEI>