<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 3</title>
        <author ref="#Augustine">Augustine</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 3</title>
          <date when="2025-11-22">November 22, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-xci32P">PL 32</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-11-22" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="635"/>
        <cb ed="#P" n="c"/><!-- starts on column 1221 -->
        <!--https://www.documentacatholicaomnia.eu/02m/0354-0430,_Augustinus,_De_Libero_Arbitrio,_MLT.pdf-->
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="aldx7s-x1ez69">
        <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e102">Liber 3</head>
        <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e104">
          <cb ed="#P" n="c"/>
          <lb ed="#P" n="73"/>LIBER TERTIUS. :
        </p>
        <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e111">
          <lb ed="#P" n="74"/>In quo quaeritur unde ille motus existat quo voluntas ab incommotabili bono deflectit; an secum invicem pugnent Dei
          <lb ed="#P" n="75"/>rascientia de hominum peccatis, et hominum ipeorum in peccando libertas. Mox ostenditur nequaquam id Creatori
          <lb ed="#P" n="76"/>leputandum quod in creatura ita tleri necesse est, ut voluntate peccantium fiat; et prorsus de creature, quae peccato
          <lb ed="#P" n="77"/>obnonia sit, productione ac supplicio laudandum esse Deum. Hinc ad originis vitia perducta disputatione declaretur
          <lb ed="#P" n="78"/>quemadmodum es haud injuste in Adae posteros demanent ; utque propter haec ipsa immerito peccantae excusationem
          <lb ed="#P" n="79"/>obtendant : deinceps vero difficultates nonnulle huc pertinentes enodantur.
        </p>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e127">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e129">Caput 1</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e131">
            <cb ed="#P" n="d"/>
            <lb ed="#P" n="80"/>CAPUT PRIMUM. — Unde sit motus ille quo voluntas
            <lb ed="#P" n="81"/>deflectit ab incommutabili bono.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e140" n="1">
            <lb ed="#P" n="82"/>E. Quoniam satis mihi manifestum est, inter
            <lb ed="#P" n="83"/>bona, et ea quidem non minima, numerandam esse
            <lb ed="#P" n="84"/>liberam voluntatem, ex quo etiam fateri cogimur eam
            <lb ed="#P" n="85"/>divinitus datam esse, darique oportuisse: jam si op-
            <lb ed="#P" n="86"/>portunum existimas, cupio per te cognoscere unde
            <lb ed="#P" n="87"/>ille motus existat, quo ipsa voluntas avertitur a
            <lb ed="#P" n="88"/>communi atque incommutabili bono, et ad propria vel
            <cb ed="#P" n="e"/>
            <lb ed="#P" n="89"/>aliena vel intima, atque omnia commutabilia conver-
            <lb ed="#P" n="90"/>titur bona. A. Quid enim opus est hoc scire? E. Quia
            <lb ed="#P" n="91"/>si ita data est, ut naturalem habeat istum motum, jam
            <lb ed="#P" n="92"/>enecessitate ad haec convertitur; neque ulla culpa de-
            <lb ed="#P" n="93"/>prehendi potest, ubi natura necessitasque dominatur.
            <lb ed="#P" n="94"/>A. Placetne tibi iste motus, an displicet ? E. Displicet.
            <lb ed="#P" n="95"/>A. Reprehendis ergo eum. E. Utique reprehendo.
            <pb ed="#L" n="636"/>
            <!-- 1271 -->
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>A. Reprehendis igitur animi motum inculpabilem.
            <lb ed="#P" n="2"/>E. Inculpabilem animi motum non reprehendo, sed
            <lb ed="#P" n="3"/>nescio an ulla culpa sit, relicto incommutabili bono
            <lb ed="#P" n="4"/>ad commutabilia converti. A. Reprehendis ergo quod
            <lb ed="#P" n="5"/>nescis. E. Noli verbo premere: ita enim dixi. Nescio
            <lb ed="#P" n="6"/>an ulla culpa sit, ut intelligi voluerim sine dubio cul-
            <lb ed="#P" n="7"/>pam esse. Nam hoc verbo quod dixi, Nescio, satis
            <lb ed="#P" n="8"/>profecto irrisi dubitationem de re manifesta. A. Vide
            <lb ed="#P" n="9"/>quid sit certissima veritas, quae te coegit tam cito
            <lb ed="#P" n="10"/>oblivisci quod paulo ante dixisti. Si enim natura vel
            <lb ed="#P" n="11"/>necessitate iste motus ezistit, culpabilis esse nullo
            <lb ed="#P" n="12"/>pacto potest: tu vero esse culpabilem ita firmissime
            <lb ed="#P" n="13"/>tenes, ut dubitationem de hac re tam certa etiam ir-
            <lb ed="#P" n="14"/>ridendam putaveris. Cur ergo tibi vel affirmandum,
            <lb ed="#P" n="15"/>vel certe cum aliqua dubitatione dicendum visum est,
            <lb ed="#P" n="16"/>quod perspicue falsum esse ipse convincis? Dixisti
            <lb ed="#P" n="17"/>enim : Si ita data est voluntas libera, ut naturalem
            <lb ed="#P" n="18"/>habeat istum motum, jam necessitate ad haecconver-
            <lb ed="#P" n="19"/>titur ; neque ulla culpa deprehendi potest, ubi natura
            <lb ed="#P" n="20"/>necessitasque dominatur. Nullo modo autem dubitare
            <lb ed="#P" n="21"/>debuisti non esse ita datam, quando istum motum
            <lb ed="#P" n="22"/>culpabilem esse non dubitas. E. Ego ipsum motum
            <lb ed="#P" n="23"/>culpabilem dixi, et ideo mibi displicere, et reprehen-
            <lb ed="#P" n="24"/>Gendum esse dubitare non possum :animam vero quae
            <lb ed="#P" n="25"/>isto motu ab incommutabili bono ad commutabilia
            <lb ed="#P" n="26"/>detrahitur, nego esse culpandam, si ejus natdra talis
            <lb ed="#P" n="27"/>est, ut eo necessario moveatur.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e240" n="2">
            <lb ed="#P" n="28"/>A. Cujus est iste motus, quem profecto culpan-
            <lb ed="#P" n="29"/>dum esse concedis? E. In animo eum video, sed cujus
            <lb ed="#P" n="30"/>sit nescio. A. Numquid negas eo motu animum mo-
            <lb ed="#P" n="31"/>veri ? E. Non nego. A. Negas ergo motum quo move-
            <lb ed="#P" n="32"/>tur lapis, motum esse lapidis ? Neque enim illum dico
            <lb ed="#P" n="33"/>motum, quo eum nos movemus, vel aliqua vi aliena
            <lb ed="#P" n="34"/>moretur, veluti cum in colum jacitur, sed eum quo
            <lb ed="#P" n="35"/>ad terram nutu suo vergit et cadit. E. Non equidem
            <lb ed="#P" n="36"/>nego motum quo ita ut dicis inclinatur, et ima petit
            <lb ed="#P" n="37"/>motum, esse lapidis, sed naturalem. Si autem hoc
            <lb ed="#P" n="38"/>modo etiam illum motum habet anima, profecto etiam
            <lb ed="#P" n="39"/>ipse naturalis est; nec ex eo quod naturaliter move-
            <lb ed="#P" n="40"/>tar, recte vituperari potest: quia etiamsi ad perniciem
            <lb ed="#P" n="41"/>movetur, naturae tamen suae necessitate compellitur.
            <lb ed="#P" n="42"/>Porro quia istum motum non dubitamus esse culpabi-
            <lb ed="#P" n="43"/>lem, omnimodo negandum est esse naturalem; et
            <lb ed="#P" n="44"/>ideo non est similis illi motui quo naturaliter move-
            <lb ed="#P" n="45"/>tur lapis. A. Egimusne aliquid superioribus duabus
            <lb ed="#P" n="46"/>disputationibus ? E. Egimus sane. A. Credo ergo me-
            <lb ed="#P" n="47"/>minisse te, in prima disputatione satis esse comper-
            <lb ed="#P" n="48"/>tum, nulla re fieri mentem servam libidinis, nisi
            <lb ed="#P" n="49"/>propria voluntate (supra, lib. 1, cap. 11, n.21): nam
            <lb ed="#P" n="50"/>neque a superiore, neque ab aequali eam posse ad hoc
            <lb ed="#P" n="51"/>dedecus cogi, quia injustum est; neque ab inferiore,
            <lb ed="#P" n="52"/>quia non potest. Restat igitur;ut ejus sit proprius iste
            <lb ed="#P" n="53"/>motus, quo fruendi voluntatem ad creaturam a Crea-
            <lb ed="#P" n="54"/>tore convertit : qui motus si culpae deputatur (unde
            <lb ed="#P" n="55"/>qui dubitat, irrisione dignus tibi visus est), non est
            <lb ed="#P" n="56"/>utique naturalis, sed voluntarius; in eoque similis est
            <lb ed="#P" n="57"/>illi motui quo deorsum versus lapis fertur, quod sicut
            <lb ed="#P" n="58"/>iste proprius est:lapidis, sic ille animi : verumtamem
            <lb ed="#P" n="59"/>in eo dissimilis, quod in potestate non habet lapis
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="60"/>cohibere motum quo fertur inferius; animus ver
            <lb ed="#P" n="61"/>non vult, non ita movetur, ut superioribus d
            <lb ed="#P" n="62"/>inferiora deligat; et ideo lapidi naturalis
            <lb ed="#P" n="63"/>motus, animo vero i-: voluntarius. Hinc estq
            <lb ed="#P" n="64"/>pidem si quis dicat peccare, quod pondere suo
            <lb ed="#P" n="65"/>in infima, non dicam ipso lapide stolidior, se
            <lb ed="#P" n="66"/>fecto demens judicatur : animum vero peccati
            <lb ed="#P" n="67"/>mus, cum eum convincimus superioribus des
            <lb ed="#P" n="68"/>fruendum inferiora praeponere. Propterea, qui
            <lb ed="#P" n="69"/>est quaerere unde iste motus existat, quov
            <lb ed="#P" n="70"/>avertitur ab incommutabili bono ad commutat
            <lb ed="#P" n="71"/>num, cum eum nonnisi animi, et voluntarium
            <lb ed="#P" n="72"/>hoc culpabilem esse fateamur ; omnisque de
            <lb ed="#P" n="73"/>disciplina utilis ad id valeat, ut eo motu im
            <lb ed="#P" n="74"/>atque cohibito, voluntatem nostram ad fr
            <lb ed="#P" n="75"/>sempiterno bono, a lapsu temporalium co
            <lb ed="#P" n="76"/>mus (a)?
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e351" n="3">
            <lb ed="#P" n="77"/>E. Video, et quodammodo, tango, et ten
            <lb ed="#P" n="78"/>esse quae dicis : non enim quidquam tam firm
            <lb ed="#P" n="79"/>intime sentio, quam me habere voluntatem, es
            <lb ed="#P" n="80"/>moveri ad aliquid fruendum ; quid autem m
            <lb ed="#P" n="81"/>cam, prorsus noninvenio, si voluntas qua volo
            <lb ed="#P" n="82"/>non est mea: quapropter cui tribuendum est,
            <lb ed="#P" n="83"/>per illam male facio, nisi mihi ? Cum enim bor
            <lb ed="#P" n="84"/>me fecerit, nec bene aliquid faciam nisi perv
            <lb ed="#P" n="85"/>tem, ad hoc potius datam esse a bono Deo, s
            <lb ed="#P" n="86"/>paret. Motus autem quo huc aut illuc volunt
            <lb ed="#P" n="87"/>vertitur, nisi essetvoluntarius, atque in nostra
            <lb ed="#P" n="88"/>potestate, neque laudandus cum ad superiora
            <lb ed="#P" n="89"/>culpandus homo esset cum ad inferiora à
            <lb ed="#P" n="90"/>quasi quemdam cardinem voluntatis ; neque
            <lb ed="#P" n="91"/>monendus esset ut istis neglectis aeterna ve
            <lb ed="#P" n="92"/>pisci, atque ut male nollet vivere, vcllet autes
            <lb ed="#P" n="93"/>Hoc autem monendum non esse hominem, c
            <lb ed="#P" n="94"/>existimat, de hominum numero exterminandum
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e394">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e396">Caput 2</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e398">
            <lb ed="#P" n="95"/>CAPUT II. — Dei praescientia quomodo liberos
            <lb ed="#P" n="96"/>tatem peccantibus non auferat, quaestio  
            <lb ed="#P" n="97"/>torquens.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e407" n="4">
            <lb ed="#P" n="98"/>Quae cum ita sint, ineffabiliter me mon
            <lb ed="#P" n="99"/>modo fieri possit ut et Deus praescius sit omn
            <lb ed="#P" n="100"/>turorum, et nos nulla necessitate peccemus. (
            <lb ed="#P" n="101"/>enim dixerit aliter evenire posse aliquid qua
            <lb ed="#P" n="102"/>ante praescivit, praescientiam Dei destruere insa
            <lb ed="#P" n="103"/>impietate molitur. Quapropter, si praescivit D
            <lb ed="#P" n="104"/>caturum esse primum hominem, quod nec
            <lb ed="#P" n="105"/>concedat mihi quisquis mecum omnium fut
            <lb ed="#P" n="106"/>prasscium fatetur Deum ; si ergo ita est, nond
            <lb ed="#P" n="107"/>eum faceret, bonum enim fecit, nec obesse qu
            <lb ed="#P" n="108"/>Deo posset peccatum ejus quem bonum ips
            <lb ed="#P" n="109"/>imo in quo faciendo bonitatem suam oste
            <lb ed="#P" n="110"/>ostendit etiam in puniendo justitiam, et in li
            <lb ed="#P" n="111"/>misericordiam : non itaque dico, non eum
            <lb ed="#P" n="112"/>sed hoc dico, quoniam peccaturum esse pra
            <lb ed="#P" n="113"/>necesse erat id fieri, quod futurum esse pr
            <lb ed="#P" n="114"/>Deus. Quomodo est igitur voluntas libera ubit
            <lb ed="#P" n="115"/>vitabilis apparet necessitas ?
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e449" n="5">
            <lb ed="#P" n="116"/>A. Pulsasti vehementer : misericordia D
            <pb ed="#L" n="637"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1213-->
            <lb ed="#P" n="1"/>aperiatque pulsantibus. Verumtamen maximam par-
            <lb ed="#P" n="2"/>fem hominum ista quaestione torqueri non ob aliud
            <lb ed="#P" n="3"/>crediderim, nisi quia non pie quaerunt, velocioresque
            <lb ed="#P" n="4"/>sunt ad excusationem, quam ad confessionem pecca-
            <lb ed="#P" n="5"/>torum suorum. Alii enim nullam divinam providen-
            <lb ed="#P" n="6"/>tiam praeesse rebus humanislibenteropinantur, dum-
            <lb ed="#P" n="7"/>que fortuitis committuntcasibus et animos et corpora
            <lb ed="#P" n="8"/>sua, tradunt se feriendos et dilaniandos libidinibus,
            <lb ed="#P" n="9"/>divina judicia negantes, humana fallentes, eosa qui-
            <lb ed="#P" n="10"/>bus accusantur, fortunae patrocinio propulsare se pu-
            <lb ed="#P" n="11"/>tant ; quam tamen caecam effingere ac pingere con-
            <lb ed="#P" n="12"/>sueverunt, ut aut meliores ea sint a qua se regi
            <lb ed="#P" n="13"/>arbitrantur, aut se quoque cum eadem caecitate et
            <lb ed="#P" n="14"/>sentire ista fateantur et dicere. Nec enim talibus
            <lb ed="#P" n="15"/>absurde etiam conceditur casibus eos agere omnia,
            <lb ed="#P" n="16"/>quando agendo cadunt. Sed adversus hanc opinionem
            <lb ed="#P" n="17"/>plenam stultissimi ac dementissimi erroris, satis, ut
            <lb ed="#P" n="18"/>arbitror, secunda nostra sermocinatione dissertum
            <lb ed="#P" n="19"/>est. Alii vero quanquam negare non audeant prasi-
            <lb ed="#P" n="20"/>dere humanae vitae providentiam Dei, malunt tamen
            <lb ed="#P" n="21"/>eam vel infirmam, vel ipjustam, vel malam nefario
            <lb ed="#P" n="22"/>errore credere, quam sua peccata pietate supplici
            <lb ed="#P" n="23"/>confiteri. Qui omnes si persuaderi sibi paterentur, ut
            <lb ed="#P" n="24"/>cum de optimo et justissimo et potentissimo cogitant,
            <lb ed="#P" n="25"/>bonitatem et justitiam et potentiam Dei longe majo-
            <lb ed="#P" n="26"/>rem supcrioremqne esse crederent, quam quidquid
            <lb ed="#P" n="27"/>cogitatione concipiunt ; considerantesque semetipsos,
            <lb ed="#P" n="28"/>gratias Deo se debere intelligerent, etiamsi aliquid
            <lb ed="#P" n="29"/>inferius eos voluisset esse quam sunt, omnibusque
            <lb ed="#P" n="30"/>ossibus et medullis conscientiae suae clamarent : Ego
            <lb ed="#P" n="31"/>dizi, Domine, miserere mei, cura animum meam, quia
            <lb ed="#P" n="32"/>peccavi tibi (Psal. x, 5) : ita certis itineribus divinae
            <lb ed="#P" n="33"/>misericordio in sapientiam ducerentur, ut neque in-
            <lb ed="#P" n="34"/>ventis rebus intlati, neque non inventis turbulenti, et
            <lb ed="#P" n="35"/>cognoscendo instructiores fierent ad videndum?, et
            <lb ed="#P" n="36"/>ad quaerendum ignorando mitiores. Tibi vero cui jam
            <lb ed="#P" n="37"/>hoc persuasum esse non dubito, vide quam facile de
            <lb ed="#P" n="38"/>tam magna quaestione respondeam, cum mihi prior
            <lb ed="#P" n="39"/>interroganti pauca responderis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e547">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e549">Caput 3</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e551">
            <lb ed="#P" n="40"/>CAPUT III. — Dei praescientia non efficit ut non li-
            <lb ed="#P" n="41"/>bera voluntate peccemus.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e558" n="6">
            <lb ed="#P" n="42"/>Certe enim hoc te moret, et hoc miraris, quomodo
            <lb ed="#P" n="43"/>non sint contraria et repugnantia, utet Deus praescius
            <lb ed="#P" n="44"/>sit omnium futurorum, et nos non necessitate, sed
            <lb ed="#P" n="45"/>voluntate peccemus. Si enim praescius est Deus, in-
            <lb ed="#P" n="46"/>quis, peccaturum esse hominem, necesse est ut pec-
            <lb ed="#P" n="47"/>et : si autem necesse est, non ergo est in peccando
            <lb ed="#P" n="48"/>voluntatis arbitrium, sed potius inevitabilis et fixane-
            <lb ed="#P" n="49"/>cessitas. Qua ratiocinatione hoc videlicet ne conficia-
            <lb ed="#P" n="50"/>tur times, ut aut Deus futurorum omnium praescius
            <lb ed="#P" n="51"/>impie negetur, aut si boc negare non possumus, fa-
            <lb ed="#P" n="52"/>teamur non voluntate, sed necessitate peccari: an
            <lb ed="#P" n="53"/>aliquid aliud te movet? E. Nihil interimaliud. A. Res
            <lb ed="#P" n="54"/>ergo universasquarum Deus est praescius, non volun-
            <lb ed="#P" n="55"/>tate sed necessitate fieri putas. E. Omnino ita puto.
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1274-->
            <lb ed="#P" n="56"/>A. Expergiscere tandem, teque ipsum paululum in-
            <lb ed="#P" n="57"/>tuere, et dic mihi, si potes, qualem sis habiturus cras
            <lb ed="#P" n="58"/>voluntatem, utrum peccandi, an recte faciendi. E. Ne-
            <lb ed="#P" n="59"/>scio. A. Quid? Deum itidem nescire hoc putas?
            <lb ed="#P" n="60"/>E. Nullo modo id putaverim. A. Si ergo voluntatem
            <lb ed="#P" n="61"/>tuam crastinam novit, et omnium hominum, sive qui
            <lb ed="#P" n="62"/>sunt, sive qui futuri sunt, futuras praevidet voluntates,
            <lb ed="#P" n="63"/>multo magis praevidet quid de justis impiisque factu-
            <lb ed="#P" n="64"/>rus sit. E. Prorsus si meorum operum prascium Deum
            <lb ed="#P" n="65"/>dico, multo fidentius eum dixerim praescire opera
            <lb ed="#P" n="66"/>sua, et quid sit facturus certissime praevidere. A. Nonne
            <lb ed="#P" n="67"/>igitur caves ne tibi dicatur, etiam ipsum quacumque
            <lb ed="#P" n="68"/>facturus est, non voluntate sed necessitate facturum,
            <lb ed="#P" n="69"/>si omnia quorum Deus praescius est, necessitate fiunt,
            <lb ed="#P" n="70"/>non voluntate ? E. Ego cum dicerem'necessitate uni-
            <lb ed="#P" n="71"/>versa fieri quae Deus futura praescivit, ea sola intuebar
            <lb ed="#P" n="72"/>quae in creatura ejus fiunt, non autem quae in ipso:
            <lb ed="#P" n="73"/>non enim ea fiunt, sed sunt sempiterna. A. Nihil ergo
            <lb ed="#P" n="74"/>in sua creatura operatur Deus. E. Jam semel statuit
            <lb ed="#P" n="75"/>quemadmodum feratur ordo ejus universitatis quam
            <lb ed="#P" n="76"/>condidit ; neque enim aliquid nova voluntate admi-
            <lb ed="#P" n="77"/>nistrat. A. Numquid neminem beatum facit ? E. Facit
            <lb ed="#P" n="78"/>vero. A. Tunc utique facit, quando ille fit. E. Ita est.
            <lb ed="#P" n="79"/>A4. Si igitur, verbi gratia, post annum beatus futu-
            <lb ed="#P" n="80"/>rus es, post annum te beatum facturus est. E. Etiam.
            <lb ed="#P" n="81"/>A. Jam ergo praescit hodie quod post annum facturus
            <lb ed="#P" n="82"/>est. E. Semper hoc praescivit : nunc quoque hoc eum
            <lb ed="#P" n="83"/>praescire consentio, si est ita futurum.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e656" n="7">
            <lb ed="#P" n="84"/>A. Dic, quaeso, num tu creatura ejus non es, aut
            <lb ed="#P" n="85"/>tua beatitudo non in te fiet? E. Imo et creatura ejus
            <lb ed="#P" n="86"/>sum, et in me fiet quod beatus ero. A. Non ergo vo-
            <lb ed="#P" n="87"/>luntate sed necessitate in te fiet beatitudo tua Deo fa-
            <lb ed="#P" n="88"/>ciente. E. Voluntas illius mihi est necessites. A. Tu
            <lb ed="#P" n="89"/>itaque invitus beatus eris. E. Mihi si esset potestas ut
            <lb ed="#P" n="90"/>essem beatus, jam profecto essem : volo enim etiam
            <lb ed="#P" n="91"/>nunc, et non sum, quia non ego, sed ille me beatum
            <lb ed="#P" n="92"/>facit. A. Optime de te veritas clamat. Non enim pos-
            <lb ed="#P" n="93"/>ses aliud sentire esse in potestate nostra, nisi quod
            <lb ed="#P" n="94"/>cum volumus, facimus. Quapropter nihil tam in no-
            <lb ed="#P" n="95"/>stra potestate, quam ipsa voluntas est. Ea enim pror-
            <lb ed="#P" n="96"/>sus nullo intervallo, mox ut volumus praesto est (a).
            <lb ed="#P" n="97"/>Et ideo recte possumus dicere, Non voluntate senesci-
            <lb ed="#P" n="98"/>mus?, sed necessitate ; aut, non voluntate morimur,
            <lb ed="#P" n="99"/>sed necessitate ; et si quid aliud hujusmodi : non vo-
            <lb ed="#P" n="100"/>luntate autem volumus, quis vel delirus audeat dicere?
            <lb ed="#P" n="101"/>Quamobrem, quamvis praesciat Deus nostras volunta-
            <lb ed="#P" n="102"/>tes futuras, non ex eo tamen conficitur ut non volun-
            <lb ed="#P" n="103"/>tate aliquid velimus. Nam et de beatitudine quod dixi-
            <lb ed="#P" n="104"/>sti, non abs teipso beatum fieri, ita dixisti, quasi hoc
            <lb ed="#P" n="105"/>ego negaverim : sed dico, cum futurus es beatus, non
            <lb ed="#P" n="106"/>te invitum, sed volentem futurum. Cum igitur prae-
            <lb ed="#P" n="107"/>scius Deus sit futurae beatitudinis tuae, nec aliter ali-
            <lb ed="#P" n="108"/>quid fieri possit quam ille praescivit, alioquin nulla
            <lb ed="#P" n="109"/>praescientia est; non tamen ex eo cogimur sentire,
            <pb ed="#L" n="638"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>quod absurdissimum est et longe a veritate seclusum,
            <lb ed="#P" n="2"/>non te volentem beatum futurum. Sicut aut volun-
            <lb ed="#P" n="3"/>tatem beatitudinis, cum esse coeperis beatus, non tibi
            <lb ed="#P" n="4"/>anfert preescientia Dei, quae hodieque de tua futura
            <lb ed="#P" n="5"/>beatitudine certa est: sic etiam voluntas culpabilis, si
            <lb ed="#P" n="6"/>qua in te futura est, non propteren voluntas non erit,
            <lb ed="#P" n="7"/>quoniam Deus eam futuram esse praescivit.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e734" n="8">
            <lb ed="#P" n="8"/>Attende enim, quaeso, quanta caecitate dicatur,
            <lb ed="#P" n="9"/>Si praescivit Dens futuram voluntatem meam, quoniam
            <lb ed="#P" n="10"/>nihil aliter potest fieri quam praescivit, necesse est ut
            <lb ed="#P" n="11"/>velim quod ille praescivit ; si autem necesse est, non
            <lb ed="#P" n="12"/>jam voluntate, sed necessitate id me velle fatendum
            <lb ed="#P" n="13"/>est. O stultitiam singularem ! Quomodo ergo non po-
            <lb ed="#P" n="14"/>test aliud fieri quam praescivit Deus, si voluntas non
            <lb ed="#P" n="15"/>erit, quam voluntatem futuram ille preesciverit? Omit-
            <lb ed="#P" n="16"/>to illud aeque monstruosum, quod paulo ante dixi
            <lb ed="#P" n="17"/>eumdem bominem dicere, Necesse est ut ita velim,
            <lb ed="#P" n="18"/>qui necessitate supposita auferre nititur voluntatem*.
            <lb ed="#P" n="19"/>Si enim necesse est ut velit, unde volet cum voluntas
            <lb ed="#P" n="20"/>non erit ?Quod si non hocmodo dixerit, sed dixerit se,
            <lb ed="#P" n="21"/>quia necesse est ut velit, ipsam voluntatem in pote-
            <lb ed="#P" n="22"/>state non habere: occurretur ex eo quod ipse dixisti,
            <lb ed="#P" n="23"/>cum quaererem utrum invitus beatus futurus sis:re-
            <lb ed="#P" n="24"/>spondisti enim quod jam esses beatus, si potestas es-
            <lb ed="#P" n="25"/>set in te; velle enim te, sed nondum posse dixisti. Ubi
            <lb ed="#P" n="26"/>ego subjeci de te clamasse veritatem: non enim ne-
            <lb ed="#P" n="27"/>gare possumus habere nos potestatem, nisi dum nobis
            <lb ed="#P" n="28"/>non adest quod volumus ; dum autem volumus si vo-
            <lb ed="#P" n="29"/>luntas ipsa deest nobis, non utique volumus. Quod si
            <lb ed="#P" n="30"/>feri non potest ut dum voluuus non velimus, adest
            <lb ed="#P" n="31"/>utique voluntas volentibus; nec aliud quidquam est
            <lb ed="#P" n="32"/>in potestate, nisi quod volentibus adest. Voluntas igi-
            <lb ed="#P" n="33"/>tur nostra nec voluntas esset, riisi esset in nostra po-
            <lb ed="#P" n="34"/>testate. Porro, quia est in potestate, libera est nobis.
            <lb ed="#P" n="35"/>Non enimest nobis liberum, quod inpotestate non ha-
            <lb ed="#P" n="36"/>bemus, aut potest non esse quod habemus. Ita fit ut
            <lb ed="#P" n="37"/>et Deum non negemus esse preescium omnium futuro
            <lb ed="#P" n="38"/>rum, et nos tamen velimus quod volumus. Cum enim
            <lb ed="#P" n="39"/>sit praescius voluntatis nostrae, cujus est praescius
            <lb ed="#P" n="40"/>ipsa erit. Voluntas ergo erit, quia voluntatis est prae-
            <lb ed="#P" n="41"/>scius. Nec voluntas esse poterit, si in potestate non
            <lb ed="#P" n="42"/>erit. Ergo et potestatis est praescius. Non igitur per
            <lb ed="#P" n="43"/>ejus praescientiam mihi potestas adimitur, quae pro-
            <lb ed="#P" n="44"/>pterea mibi certior aderit, quia ille cujus prasscientia
            <lb ed="#P" n="45"/>non fallitur, adfuturam mihi esse praescivit. E. Ecce
            <lb ed="#P" n="46"/>jam non nego ita necesse esse fieri quaecumque prae-
            <lb ed="#P" n="47"/>scivit Deus, et ita eum peccata nostra praescire, ut
            <lb ed="#P" n="48"/>maneat tamen nobis voluntas libera, atque in nostra
            <lb ed="#P" n="49"/>posita potestate.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e829">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e831">Caput 4</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e833">
            <lb ed="#P" n="50"/>CAPUT IV. — Deus pranoscens non cogit ad peccan-
            <lb ed="#P" n="51"/>dum, atque adeo peccata juste punit.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e840" n="9">
            <lb ed="#P" n="52"/>A. Quid ergo te movet? an forte oblitus quid-
            <lb ed="#P" n="53"/>prima nostra disputatio peregerit negabis nullo co-
            <lb ed="#P" n="54"/>gente, aut superiore, aut inferiore, aut sequali, sedea
            <lb ed="#P" n="55"/>nos voluntate peccare? E. Nihil horum prorsus audeo
            <lb ed="#P" n="56"/>negare : sed tamen, fateor, nondum video quomodo
            <lb ed="#P" n="57"/>sibi non adversentur hac duo, praescientia Dei de pec-
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="58"/>catis nostris, et nostrum in peccando liberum arbi-
            <lb ed="#P" n="59"/>trium. Nam et justum Deum necesse est fatcamur, et
            <lb ed="#P" n="60"/>prasscium. Sed scire vellemqua justitia puniat peccata
            <lb ed="#P" n="61"/>quae necesse est fieri; aut quomodo non sit necesse
            <lb ed="#P" n="62"/>fieriquae futura esse preescivit; aut quomodo non Crea-
            <lb ed="#P" n="63"/>tori deputandum est, quidquid in ejus creatura fieri
            <lb ed="#P" n="64"/>necesse est.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e873" n="10">
            <lb ed="#P" n="65"/>A. Unde tibi videtur adversum esse liberum
            <lb ed="#P" n="66"/>arbitrium no:trum prascientia Dei ? quia praescientia
            <lb ed="#P" n="67"/>est, an quia Dei prasscientia est ? E. Quia Dei potius.
            <lb ed="#P" n="68"/>A-Quidergo ? si tu praescires peccaturum essealiquem,
            <lb ed="#P" n="69"/>non esset necesse ut peccaret ? E. Imo necesse esset
            <lb ed="#P" n="70"/>nt peccaret: non enim aliter esset praescientia mea, nisi
            <lb ed="#P" n="71"/>certa praescirem. A. Non igitur quia Dei praescientia
            <lb ed="#P" n="72"/>est, necesse est fieri quae praescierit, sed tanium-
            <lb ed="#P" n="73"/>modo quia praescientia est ; quae si non certa preeno-
            <lb ed="#P" n="74"/>scit, utique nulla est E. Consentio : sed quorsum ista?
            <lb ed="#P" n="75"/>A. Quia, nisi fallor, non continuo tu peccare cogeres,
            <lb ed="#P" n="76"/>quem peccaturum esse praescires ; neque ipsa pre-
            <lb ed="#P" n="77"/>scientia tua peccare eum cogeret, quamvis sine dubio
            <lb ed="#P" n="78"/>peccaturus esset : non enim aliter id futurum esse
            <lb ed="#P" n="79"/>praescires. Sicut itaque non sibi adversantur haec duo,
            <lb ed="#P" n="80"/>ut tu preescientia tua noveris quod alius sua voluntate
            <lb ed="#P" n="81"/>facturus est ; ita Deus neminem ad peccandum cogens,
            <lb ed="#P" n="82"/>praevidet tamen eos qui propria voluntate peccabunt
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e915" n="11">
            <lb ed="#P" n="83"/>Cur ergo non vindicet justus, quae fieri non co-
            <lb ed="#P" n="84"/>git prascius ? Sicut enim tu memoria tua non cogis
            <lb ed="#P" n="85"/>facta esse quae preeterierunt; sic Deus praescientia
            <lb ed="#P" n="86"/>sua non cogit facienda quae futura sunt. Et sicnttu
            <lb ed="#P" n="87"/>quaedam quae fecisti meministi, nec tamen qua me-
            <lb ed="#P" n="88"/>ministi omnia fecisti: ita Deus omnia quorum ipse
            <lb ed="#P" n="89"/>anctor est praescit, nec tamen omnium quae praescit,
            <lb ed="#P" n="90"/>ipse auctor est. Quorum autem non est malusauctor,
            <lb ed="#P" n="91"/>justus est ultor. Hinc ergo jam intellige qua justitia
            <lb ed="#P" n="92"/>Deus peccata puniat, quia quae novit futura, non fa-
            <lb ed="#P" n="93"/>cit: nam si propterea non debet retribuere suppli-
            <lb ed="#P" n="94"/>cium peccantibus, quia pravidet peccaturos, necrecte
            <lb ed="#P" n="95"/>facientibus debet praemia retribuere, quia et recte fa-
            <lb ed="#P" n="96"/>cturos nihilominus praevidet. Imo vero fateamur et ad
            <lb ed="#P" n="97"/>praescientiam ejus pertinere ne quid eum lateat fu-
            <lb ed="#P" n="98"/>turorum, et ad justitiam, ut peccatum, quia volun-
            <lb ed="#P" n="99"/>tate committitur, ita judicio ejus impune non fiat,
            <lb ed="#P" n="100"/>sicut praescientia non cogitur fieri.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e958">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e960">Caput 5</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e962">
            <lb ed="#P" n="101"/>CAPUT <sic>XV</sic>. — Deus de creaturae etiam quae pecca
            <lb ed="#P" n="102"/>miseriaque obnoxia et productione laudandus.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e971" n="12">
            <lb ed="#P" n="103"/>Jam illud quod tertio loco posuisti, quomodo
            <lb ed="#P" n="104"/>non Creatori deputandum sit quidquid in ejus crea-
            <lb ed="#P" n="105"/>tura fieri necesse est; regula illa pietatis facile com-
            <lb ed="#P" n="106"/>monebit, quam meminisse nos convenit, gratiarum
            <lb ed="#P" n="107"/>actionem nos debere Creatori nostro. Cujus profecio
            <lb ed="#P" n="108"/>largissima bonitas justissime laudaretur, etiamsi ali-
            <lb ed="#P" n="109"/>quo inferiore creatura gradu nos condidisset. Quam-
            <lb ed="#P" n="110"/>vis enim anima nostra peccatis tabefacta sit, subli-
            <lb ed="#P" n="111"/>mior est tamen et melior, quam si in hanc lucem vi-
            <pb ed="#L" n="639"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1277-->
            <lb ed="#P" n="1"/>sibilem verteretur. Et vides profecto de hujus lucis
            <lb ed="#P" n="2"/>eminentia, quantum laudent animae Deum etiam cor-
            <lb ed="#P" n="3"/>poris sensibus deditae. Quapropter non te jam moveat,
            <lb ed="#P" n="4"/>quod vituperantur animae peccatrices, ut dicas in
            <lb ed="#P" n="5"/>corde tuo melius fuisse si non essent. In sui enim com-
            <lb ed="#P" n="6"/>paratione vituperantur, dum cogitatur quales essent,
            <lb ed="#P" n="7"/>si peccare noluissent. Institutor tamen earum Deus
            <lb ed="#P" n="8"/>praclarissime pro humana facultate laudandus est,
            <lb ed="#P" n="9"/>non solum quoniam peccantes eas juste ordinat, sed
            <lb ed="#P" n="10"/>etiam quia tales instituit, ut etiam peccatis sordidatae,
            <lb ed="#P" n="11"/>nullo modo lucis corporalis dignitate superentur, de
            <lb ed="#P" n="12"/>qua tamen juroc laudatur.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e1025" n="13">
            <lb ed="#P" n="13"/>Illud quoque moneo caveas, ne forte non dicas
            <lb ed="#P" n="14"/>quidem melius fuisse ut non essent, sed dicas aliter
            <lb ed="#P" n="15"/>fieri eas debuisse. Quidquid enim tibi vera ratione me-
            <lb ed="#P" n="16"/>lius occurrerit, scias fecisse Deum tanquam bonorum
            <lb ed="#P" n="17"/>omnium conditorem. Non est autem vera ratio, sed
            <lb ed="#P" n="18"/>invida infirmitas, cum aliquid melius faciendum fuisse
            <lb ed="#P" n="19"/>cogitaveris, jam nihil aliud inferius velle fieri, tan-
            <lb ed="#P" n="20"/>quam si perspecto coelo, nolles terram factam esse;
            <lb ed="#P" n="21"/>inique omnino. Recte enim reprehenderes, si praeter-
            <lb ed="#P" n="22"/>misso colo terram factam videres, quoniam diceres
            <lb ed="#P" n="23"/>ita eam fieri debuisse, sicuti posses cogitare coelum.
            <lb ed="#P" n="24"/>Cum ergo etiam illud ad cujus speciem volebas ter-
            <lb ed="#P" n="25"/>ram perducere, factum esse perspiceres, non autem
            <lb ed="#P" n="26"/>hoc terram, sed coslum vocari; credo quod re me-
            <lb ed="#P" n="27"/>liore non fraudatus, ut inferior quoque aliqua fleret
            <lb ed="#P" n="28"/>et terra esset, nequaquam invidere deberes. In qua
            <lb ed="#P" n="29"/>terra rursus secundum partes ejus tanta est varietas,
            <lb ed="#P" n="30"/>ut nihil quod ad terrae pertinet speciem cogitanti oc-
            <lb ed="#P" n="31"/>currat, quod non in tota ejus mole Deus omnium con-
            <lb ed="#P" n="32"/>ditor fecerit. Namque a terra feracissima et amoenis-
            <lb ed="#P" n="33"/>sima usque ad salsissimam et infecundissimam, ita
            <lb ed="#P" n="34"/>gradatim per medias pervenitur, ut nullam reprehen-
            <lb ed="#P" n="35"/>dere audeas, nisi in comparatione melioris; atque ita
            <lb ed="#P" n="36"/>per omnes gradus laudis ascendas, ut quod summum
            <lb ed="#P" n="37"/>genus terrae inveneris, solum tamen essg nolis t. Jam
            <lb ed="#P" n="38"/>vero inter totam terram et coclum quanta distantia est?
            <lb ed="#P" n="39"/>Interponuntur enim humida flabilisque natura : atque
            <lb ed="#P" n="40"/>ex his quatuor elementis alise innumerabiles nobis,
            <lb ed="#P" n="41"/>numeratae autem Deo rerum species formaque va-
            <lb ed="#P" n="42"/>riantur. Potest ergo esse aliquid in rerum natura,
            <lb ed="#P" n="43"/>quod tua ratione non cogitas. Non esse autem quod
            <lb ed="#P" n="44"/>vera ratione cogitas, non potest. Neque enim tu potes
            <lb ed="#P" n="45"/>aliquid melius in creatura cogitare, quod creaturae ar-
            <lb ed="#P" n="46"/>tificem fugerit. Humana quippe anima naturaliter di-
            <lb ed="#P" n="47"/>vinis ex quibus pendet connea rationibus, cum di-
            <lb ed="#P" n="48"/>cit, Melius hoc fieret quam illud; si verum dicit, et
            <lb ed="#P" n="49"/>videt quod dicit, in illis quibus connexa est rationibus
            <lb ed="#P" n="50"/>videt. Credat ergo Deum fecisse quod vera ratione ab
            <lb ed="#P" n="51"/>eo faciendum fuisse cognovit, etiamsi hoc in rebus
            <lb ed="#P" n="52"/>factis non videt. Quia etiamsi clum oculis videre
            <lb ed="#P" n="53"/>non posset, et tamen ratione vera tale aliquid facien-
            <lb ed="#P" n="54"/>dum fuisse colligeret, credere debuit factum esse,
            <lb ed="#P" n="55"/>quamvis id oculis non videret. Non enim cogitatione
            <lb ed="#P" n="56"/>pideret fuisse faciendum, nisi in iis rationibus quibus
            <lb ed="#P" n="57"/>facta sunt omnia. Quod autem ibi non est, tam nemo
            <lb ed="#P" n="58"/>potest veraci cogitatione videre, quam non est verum.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e1127" n="14">
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="59"/>In eo plerique homines errant, quia meliora
            <lb ed="#P" n="60"/>cum mente conspexerint, non in sedibus congruis ea
            <lb ed="#P" n="61"/>oculis quaerunt. Velut si quisquam perfectam rotundi-
            <lb ed="#P" n="62"/>tatem ratione comprehendens, stomachetur quod ta-
            <lb ed="#P" n="63"/>lem in nuce non invenit, si nullum unquam corpus
            <lb ed="#P" n="64"/>rotundum praeter hujuscemodi poma conspexit. Nam
            <lb ed="#P" n="65"/>ita quidam cum ratione verissima videant meliorem
            <lb ed="#P" n="66"/>esse creaturam, quae quamvis habeat liberam volun-
            <lb ed="#P" n="67"/>tatem, Deo tamen semper intisa, nunquam peccaverit;
            <lb ed="#P" n="68"/>intuentes peccata hominum, non ut peccare desinant,
            <lb ed="#P" n="69"/>sed quia facti sunt dolent, dicentes : Tales nos face-
            <lb ed="#P" n="70"/>ret, ut semper incommutabili ejus veritate perfrui,
            <lb ed="#P" n="71"/>nunquam autem peccare vellemus. Non clament, non
            <lb ed="#P" n="72"/>succenseant : quia neque ipsos ideo coegit peccare,
            <lb ed="#P" n="73"/>quia fecit, quibus potestatem utrum vellent dedit; et
            <lb ed="#P" n="74"/>sunt tales quidam Angeli, qui neque peccaverunt un-
            <lb ed="#P" n="75"/>quam, neque peccaturi sunt. Quamobrem si te dele-
            <lb ed="#P" n="76"/>ctat creatura quae perseverantissima voluntate non
            <lb ed="#P" n="77"/>peccat, non est dubitandum quod eam peccanti recta
            <lb ed="#P" n="78"/>ratione praponas : sed sicut eam tu cogitatione prae-
            <lb ed="#P" n="79"/>ponis; sic eam creator Deus ordinatione praeposuit.
            <lb ed="#P" n="80"/>Crede esse talem in superioribus sedibus, et in subli-
            <lb ed="#P" n="81"/>mitate colorum : quia si bonitatem Conditor praebuit
            <lb ed="#P" n="82"/>ad eam condendam cujus praevidit futura peccata,
            <lb ed="#P" n="83"/>nullo modo non praeberet eam bonitatem, ut creatu-
            <lb ed="#P" n="84"/>ram conderet quam peccaturam non esse praescivit.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e1189" n="15">
            <lb ed="#P" n="85"/>Habet enim illa sublimis perpetuam beatitudi-
            <lb ed="#P" n="86"/>nem suam, in perpetuum fruens Creatore suo, quam
            <lb ed="#P" n="87"/>perpetua tenendae justitias voluntate promeretur. Ha-
            <lb ed="#P" n="88"/>bet deinde ordinem suum ctiam ista peccatrix,amissa
            <lb ed="#P" n="89"/>in peceatis beatitudine, sed non dimissa recuperanda
            <lb ed="#P" n="90"/>beatitudinis facultate. Quae profecto superat eam quam
            <lb ed="#P" n="91"/>peccandi perpetua voluntas tenet : inter quam et il-
            <lb ed="#P" n="92"/>lam priorem permanentem in voluntate justitiae, haec
            <lb ed="#P" n="93"/>medietatem quamdam demonstrat, quae poenitendi hu-
            <lb ed="#P" n="94"/>militate altitudinem suam recipit. Nam neque ab illa
            <lb ed="#P" n="95"/>creatura, quam praescivit Deus non solum peccatu-
            <lb ed="#P" n="96"/>ram, sed etiam in peccandi voluntate mansuram, abs-
            <lb ed="#P" n="97"/>tinuit largitatern bonitatis suee, ut eam non conderet.
            <lb ed="#P" n="98"/>Sicut enim melior est vel aberrans equus, quam lapis
            <lb ed="#P" n="99"/>propterea non aberrans, quia proprio motu et sensu
            <lb ed="#P" n="100"/>caret; ita est excellentior creatura quae libera volun-
            <lb ed="#P" n="101"/>tate peccat, quam quae propterea non peccat, quia
            <lb ed="#P" n="102"/>non habet liberam voluntatem. Et sicut laudarem
            <lb ed="#P" n="103"/>vinum in suo genere bonum, de quo vino inebriatum
            <lb ed="#P" n="104"/>hominem vituperarem, et tamen eumdem hominem
            <lb ed="#P" n="105"/>jam vituperatum et adhac ebrium, laudato illi vino,
            <lb ed="#P" n="106"/>de quo ebrius factus est, anteponerem : itacorporalis
            <lb ed="#P" n="107"/>creatura in suo gradu jure laudanda est; cum illi vi-
            <lb ed="#P" n="108"/>tuperandi sint, qui ejus immoderato usu a veritatis
            <lb ed="#P" n="109"/>perceptione avertuntur; quamvis iidem rursus jam
            <lb ed="#P" n="110"/>perversi, et quodammodo temulenti, eidem creatura
            <lb ed="#P" n="111"/>in ordine suo laudabili, cujus aviditate evanuerunt,
            <lb ed="#P" n="112"/>non jam merito vitiorum, sed adhuc natura dignitate
            <lb ed="#P" n="113"/>praeferuntur.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e1254" n="16">
            <lb ed="#P" n="114"/>Quia igitur omnis anima omni corpore est me-
            <lb ed="#P" n="115"/>lior, omnisque peccatrix anima quocumque ceciderit,
            <pb ed="#L" n="640"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1219-->
            <lb ed="#P" n="1"/>nulla commutatione corpus efficitur, nec omnino illi
            <lb ed="#P" n="2"/>aufertur quod anima est, et ideo nullo pacto amittit
            <lb ed="#P" n="3"/>quod corpore est melior, in corporibus autem lux te-
            <lb ed="#P" n="4"/>net primum locum ; consequens est ut primo corpori
            <lb ed="#P" n="5"/>anima extrema preeponatur, fierique possit ut corpori
            <lb ed="#P" n="6"/>alicujus animee aliquod aliud corpus anteferatur, ut
            <lb ed="#P" n="7"/>autem ipsi animaee nullo modo. Car ergo non laudetur
            <lb ed="#P" n="8"/>Dens, et ineffabili praedicatione laudetur, qui cum fe-
            <lb ed="#P" n="9"/>cerit eas quae in legibus essent justitiee permansurae,
            <lb ed="#P" n="10"/>fecit etiam alias animas, quas vel peccaturas, vel in
            <lb ed="#P" n="11"/>peccatis etiam perseveraturas esse praevidebat : cum
            <lb ed="#P" n="12"/>ettales adhuc meliores sint eis, qua quoniam nullum
            <lb ed="#P" n="13"/>habent rationale ac liberum voluntatis arbitrium,pec-
            <lb ed="#P" n="14"/>eare non possunt ? Quae tamen adhuc etiam ipsae me-
            <lb ed="#P" n="15"/>liores sunt, quam corporum quorumlibet quamlibet
            <lb ed="#P" n="16"/>splendidissimus fulgor, quem pro ipsius summi Dei
            <lb ed="#P" n="17"/>substantia quidam, quamvis cum magno errore,vene-
            <lb ed="#P" n="18"/>rantur. Quod si in ordine corporearum creaturarum
            <lb ed="#P" n="19"/>ab ipsis siderum choris usque ad numerum capillorum
            <lb ed="#P" n="20"/>nostrorum, ita gradatim bonarum rerum pulchritudo
            <lb ed="#P" n="21"/>contexitur, ut imperitissime dicatur, Quid est hoc?
            <lb ed="#P" n="22"/>ntquid hoc? omnia enim ordine suo creata sunt *:
            <lb ed="#P" n="23"/>quanto imperitius de quacumqne anima dicitur, quae
            <lb ed="#P" n="24"/>ad quantamlibet sui decoris diminutionem defectum-
            <lb ed="#P" n="25"/>que pervenerit, omnium corporum dignitatem sine
            <lb ed="#P" n="26"/>ulla dubitatione semper superabit *?
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e1324" n="17">
            <lb ed="#P" n="27"/>Aliter enim eestimat ratio, aliter usus. Ratio
            <lb ed="#P" n="28"/>eestimat luce veritatis, ut recto judicio subdat minora
            <lb ed="#P" n="29"/>majoribus : usus autem consuetudine commoditatis
            <lb ed="#P" n="30"/>plerumque inclinatur, ut ea pluris eestimet quae veri-
            <lb ed="#P" n="31"/>tas minora esse convincit. Cum enim corpora coelestia
            <lb ed="#P" n="32"/>corporibus terrestribus magna differentia ratio prae-
            <lb ed="#P" n="33"/>ponat, quis temen carnalium hominum non mallet,
            <lb ed="#P" n="34"/>vel plura deesse in coelo sidera, quam unam arbuscu-
            <lb ed="#P" n="35"/>lam in agro suo, aut vaccam in armento? Sed sicut
            <lb ed="#P" n="36"/>eetate majores homines vel omnino contemnunt, vel
            <lb ed="#P" n="37"/>certe patienter corrigenda exspectant judicia parvulo-
            <lb ed="#P" n="38"/>rum,qui exceptis quibusdam quorum amore laetantur,
            <lb ed="#P" n="39"/>quemlibet hominum caeterorum mori malunt, quam
            <lb ed="#P" n="40"/>passerem suum; et multo magis si homo sit ille terri-
            <lb ed="#P" n="41"/>bilis, passer autem canorus et pulcber : ita ii qui pro-
            <lb ed="#P" n="42"/>vectu animi ad sapientiam profecerunt, imperitos re-
            <lb ed="#P" n="43"/>rum aeestimatores cum invenerint Deum laudantes in
            <lb ed="#P" n="44"/>creaturis minoribus, qui eas carnalibus suis sensibus
            <lb ed="#P" n="45"/>accommodatius adhibent, in superioribus vero atque
            <lb ed="#P" n="46"/>melioribus partim eum non laudantes, minusvc lau-
            <lb ed="#P" n="47"/>dantes, partim etiam vituperare aut emendare conan-
            <lb ed="#P" n="48"/>tes, partim non credentes quod oarum ille sit conditor;
            <lb ed="#P" n="49"/>talium judicia vel omnino contemnere, si corrigere
            <lb ed="#P" n="50"/>nequeunt, vel donec corrigant, eequo animo tolerare
            <lb ed="#P" n="51"/>ac sustinere consuescant.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e1382">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e1384">Caput 6</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e1386">
            <lb ed="#P" n="52"/>CAPUT VI. — Nemo verc dizerit se malle non essc
            <lb ed="#P" n="53"/>quam miserum essc.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e1393" n="18">
            <lb ed="#P" n="54"/>Quae cum ita se habeant,tantum abest a vero,
            <lb ed="#P" n="55"/>quod Creatori deputanda existimantur peccata crea-
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1280-->
            <lb ed="#P" n="56"/>turae, quamvis necesse est fiant quae ipse futura pra-
            <lb ed="#P" n="57"/>scivit, ut cum tu dixeris non te invenire quomodo non
            <lb ed="#P" n="58"/>ei deputetur quidquid in ejus creatura fieri necesse
            <lb ed="#P" n="59"/>est; ego contranon inveniam modum, neque inveniri
            <lb ed="#P" n="60"/>posse atque omnino non esse confirmem, quo ei de-
            <lb ed="#P" n="61"/>putetur quidquid in ejus creatura ita fieri necesse est,
            <lb ed="#P" n="62"/>ut voluntate peccantium fiat. Si enim quis dixerit,
            <lb ed="#P" n="63"/>Non esse, quam miserum me esse mallem: respondebo,
            <lb ed="#P" n="64"/>Hentiris. Nam et nunc miser es, nec ob aliud mori
            <lb ed="#P" n="65"/>non vis, nisi ut sis : ita cum miser nolis esse, esse vis
            <lb ed="#P" n="66"/>tamen. Age igitur gratias ex eo quod es volens, ut
            <lb ed="#P" n="67"/>quod invitus es auferatur. Volens enim es, et miser
            <lb ed="#P" n="68"/>invitus es. Quod si ingratus es in eo quod esse ris,
            <lb ed="#P" n="69"/>jure cogeris esse quod non vis. Ex illo igitur quod
            <lb ed="#P" n="70"/>etiam ingratus habes quod vis, Creatoris laudo boni-
            <lb ed="#P" n="71"/>tatem : ex illo autem quod pateris ingratus quod non
            <lb ed="#P" n="72"/>vis, ordinatoris laudo justitiam.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e1441" n="19">
            <lb ed="#P" n="73"/>Si dixerit,Non ideo mori nolo,quod malim mi-
            <lb ed="#P" n="74"/>ser esse quam omnino non esse, sed ne post mortem
            <lb ed="#P" n="75"/>miserior sim : respondebo, Si hoc injustum est, non
            <lb ed="#P" n="76"/>sic eris; si antem hoc justum est, laudemus eum cu-
            <lb ed="#P" n="77"/>jus legibus sic eris. Si dixerit, Unde preesumam quoi
            <lb ed="#P" n="78"/>si hoc injustum est, non sic ero? respondebo, Quia si
            <lb ed="#P" n="79"/>eris in tua potestate,aut miser non eris, aut tu ipsete
            <lb ed="#P" n="80"/>uste regendo, juste eris miser; aut volendo et non
            <lb ed="#P" n="81"/>valendo te juste regere, non eris in tua potestate, et
            <lb ed="#P" n="82"/>ant in nullius eris, aut in alterius : si in nullius, aut in-
            <lb ed="#P" n="83"/>vitosaut volens : sed invitus esse nihil potes, nisite
            <lb ed="#P" n="84"/>vis aliqua superaverit ; porro nulla vi superari potest,
            <lb ed="#P" n="85"/>qui est in nullius potestate : si autem volens in nullius
            <lb ed="#P" n="86"/>eris potestate, ad hoc ratio recurrit, ut sis in tua;e
            <lb ed="#P" n="87"/>aut te injuste regendo juste miser sis; aut quoniam
            <lb ed="#P" n="88"/>quodlibet volens eris, habes adhuc unde gratias agas
            <lb ed="#P" n="89"/>bonitati Conditoris tui. Quod si in tua potestate non
            <lb ed="#P" n="90"/>eris, aut potentior profecto, aut infirmior te habebit
            <lb ed="#P" n="91"/>in potestate. Quod si infirmior, tua culpa, et jusa
            <lb ed="#P" n="92"/>miseria : poteris enim infirmiorem superare si voles.
            <lb ed="#P" n="93"/>Si autem potentior te infirmiorem habebit in pote-
            <lb ed="#P" n="94"/>state, nullo modo tam rectam ordinationem recte in-
            <lb ed="#P" n="95"/>justam putabis. Verissime igitur dictum est : Si ho
            <lb ed="#P" n="96"/>injustum est, non sic eris; si auem justum, laude-
            <lb ed="#P" n="97"/>mus eum cujus legibus sic eris.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e1499">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e1501">Caput 7</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e1503">
            <lb ed="#P" n="98"/>CAPUT VII. — Ecce diligitur et a miseris, quia ab ilio
            <lb ed="#P" n="99"/>sunt qui summe est.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e1510" n="20">
            <lb ed="#P" n="100"/>Si dixerit : Ideo magis volo vel miser esse, quam
            <lb ed="#P" n="101"/>omnino non esse, quia jam sum ; si autem priusquam
            <lb ed="#P" n="102"/>essem posse:n consuli, eligerem non esse potius quam
            <lb ed="#P" n="103"/>ut essem miser. Nunc enim quod timeo non esse cum
            <lb ed="#P" n="104"/>miser sim, ad ipsam miseriam pertinet, qua non id
            <lb ed="#P" n="105"/>volo,quod velle deberem ; magis enim non esse, quam
            <lb ed="#P" n="106"/>miser esse velle deberem. Nunc vero fateor me qui-
            <lb ed="#P" n="107"/>dem malle vel miserum esse quam nihil; sed tanto
            <lb ed="#P" n="108"/>stultius id volo, quanto miserius : tanto autem mise-
            <lb ed="#P" n="109"/>rius, quanto verius video non hoc me velle debuisse.
            <lb ed="#P" n="110"/>Respondebo : Cave potius ne hic erres, ubi te videre
            <lb ed="#P" n="111"/>verum putas. Nam si beatus esses, utique esse quam
            <lb ed="#P" n="112"/>non esse malles; et nunc miser cum sis,mavis tamen
            <lb ed="#P" n="113"/>esse vel miser quam omnino non esse, curn esse nolis
            <lb ed="#P" n="114"/>miser. Considera igitur, quantum potes, quam magnum
            <pb ed="#L" n="641"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1281-->
            <lb ed="#P" n="1"/>bonum sit ipsum esse, quod et beati et miseri volunt.
            <lb ed="#P" n="2"/>Nam si hoc bene consideraveris, videbis te in tantum
            <lb ed="#P" n="3"/>esse miserum, in quantum non propinquas ei quod
            <lb ed="#P" n="4"/>summe est; in tantum autem pntare melius esse, ut
            <lb ed="#P" n="5"/>quisque non sit quam ut miser sit, in quantum non vi-
            <lb ed="#P" n="6"/>des quod summe est : et ideo tamen te esse velle, quo-
            <lb ed="#P" n="7"/>niam ab illo es qui summe est.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e1567" n="21">
            <lb ed="#P" n="8"/>Si vis itaque miseriam fugere, ama in te hoc
            <lb ed="#P" n="9"/>ipsum, quia esse vis. Si enim magis magisque esse vo-
            <lb ed="#P" n="10"/>lueris, ei quod summe est propinquabis: et gratias age
            <lb ed="#P" n="11"/>nunc quia es. Quamvis enim beatis sis inferior, supe-
            <lb ed="#P" n="12"/>rior tamen es quam ea quae non habent vel beatitudi-
            <lb ed="#P" n="13"/>nis voluntatem ; quorum tamen multa etiam a miseris
            <lb ed="#P" n="14"/>laudantur. Omnia tamen eo ipso quo sunt, jure lau-
            <lb ed="#P" n="15"/>danda sunt ; quia eo ipso quo sunt, bona sunt. Quanto
            <lb ed="#P" n="16"/>enim amplius esse amaveris tanto amplius vitam
            <lb ed="#P" n="17"/>aeternam desiderabis, teque ita formari exoptabis, ut
            <lb ed="#P" n="18"/>affectiones tuae non sint temporales, de temporalium
            <lb ed="#P" n="19"/>rerum amoribus inustae et impressae : quae temporalia
            <lb ed="#P" n="20"/>etantequam sint non sunt, et cum sunt fugiunt, et cum
            <lb ed="#P" n="21"/>fugerint non erunt. Itaque cum futura sunt, nondum
            <lb ed="#P" n="22"/>sunt ; cum autem praeterita sunt, jam non sunt. Quo-
            <lb ed="#P" n="23"/>modo igitur tenebuntur ut maneant, quibus hoc est
            <lb ed="#P" n="24"/>incipere ut sint, quod est pergere nt non sint ? Qui au-
            <lb ed="#P" n="25"/>tem amat esse, probat ista in quantum sunt, et amat
            <lb ed="#P" n="26"/>quod semper est. Et si variabatur in amore istorum,
            <lb ed="#P" n="27"/>munietur in illius *; et si diffluebat in amore trans-
            <lb ed="#P" n="28"/>euntium, in permanentis amare solidabitur, et stabit,
            <lb ed="#P" n="29"/>etobtinebit ipsum esse, quod volebat cum timebat non
            <lb ed="#P" n="30"/>esse, et stare non poterat irretitus amore fugientium.
            <lb ed="#P" n="31"/>Non igitur tibi displiceat, imo maxime placeat, quod
            <lb ed="#P" n="32"/>marvis esse vel miser, quam propterea miser non esse,
            <lb ed="#P" n="33"/>ia nihil eris. Huic enim exordio quo esse vis, si ad-
            <lb ed="#P" n="34"/>jicias magis magisqua esse, consurgis atque exstrue-
            <lb ed="#P" n="35"/>ris in id quod summe est; atque ita te ab omni labe
            <lb ed="#P" n="36"/>cohibebis, qua transit ut non sit quod infime est, et
            <lb ed="#P" n="37"/>secum amantis vires subruit. Hinc flet ut qui mavult
            <lb ed="#P" n="38"/>non esse, ne miser sit, quia non esse non potest, restet
            <lb ed="#P" n="39"/>ut miser sit.Qui autem plus amatesse quam odit miser
            <lb ed="#P" n="40"/>esse, adjiciendo ad id quod amat, quod odit excludat :
            <lb ed="#P" n="41"/>cum enim in suo genere perfecte esse coeperit miser
            <lb ed="#P" n="42"/>non erit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e1646">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e1648">Caput 8</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e1650">
            <lb ed="#P" n="43"/>CAPUT VIII. — Non esse a nemine eligitur, ne quidem
            <lb ed="#P" n="44"/>ab illis qui sibi necem consciscunt.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e1657" n="22">
            <lb ed="#P" n="45"/>Nam illud vide quam absurde et inconvenienter
            <lb ed="#P" n="46"/>dicatur : Mallem non esse quam miser esse. Qui enim
            <lb ed="#P" n="47"/>dicit, Mallem hoc quam illud, eligit aliquid. Non esse
            <lb ed="#P" n="48"/>autem non est aliquid, sed nihil ; et ideo nullo pacto
            <lb ed="#P" n="49"/>potes recte eligere, quando quod eligas non est. Di-
            <lb ed="#P" n="50"/>cis velle te quidem esse, cum sis miser, sed non hoc
            <lb ed="#P" n="51"/>velle debuisse. Quid igitur velle debuisti ? Non esse,
            <lb ed="#P" n="52"/>inquis, potius. Si hoc velle debuisti, hoc cst melius;
            <lb ed="#P" n="53"/>quod autem non est, melius esse non potest: non ergo
            <lb ed="#P" n="54"/>id velle debuisti; veraciorque sensus est quo id non
            <lb ed="#P" n="55"/>vis, quam opinatio per quam te id velle debuisse ar-
            <lb ed="#P" n="56"/>bitraris. Deinde quod quisque recte eligit appetendum,
            <lb ed="#P" n="57"/>cum ad id pervenerit, necesse est melior fiat: melior
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1282-->
            <lb ed="#P" n="58"/>autem esse non poterit, qui non erit : nemo igitur recte
            <lb ed="#P" n="59"/>potest eligere ut non sit. Neque enim moveri nos opor-
            <lb ed="#P" n="60"/>tet eorum judicio, qui urgente miseria sese intereme-
            <lb ed="#P" n="61"/>runt. Aut enim eo confugerunt, ubi melius fore sibi
            <lb ed="#P" n="62"/>putarunt ; et non est contrarium rationi nostree, quo-
            <lb ed="#P" n="63"/>quo modo putaverint: aut si nullos se futuros omnino
            <lb ed="#P" n="64"/>crediderunt, multo minus falsa electio nihil eligentium
            <lb ed="#P" n="65"/>commovebit. Quomodo enim sequar eligentem, a quo
            <lb ed="#P" n="66"/>si quaeeram quid eligat, respondebit, Nihil ? Nam qui
            <lb ed="#P" n="67"/>eligit non esse, profecto se nihil eligere, etiamsi hoc
            <lb ed="#P" n="68"/>nolit respondere, convincitur.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e1716" n="23">
            <lb ed="#P" n="69"/>
            <sic>Verumtamem</sic> ut de hac tota re, si potero, di-
            <lb ed="#P" n="70"/>cam quod sentio: nemo mihi videtur cum seipsum
            <lb ed="#P" n="71"/>necat, aut quolibet modo emoricupit, habere in sensu
            <lb ed="#P" n="72"/>quod post mortem non sit futurus ; tametsi aliquan-
            <lb ed="#P" n="73"/>tum hoc in opinione habeat. Nam opinio autin errore,
            <lb ed="#P" n="74"/>aut in veritate ratiocinantis est, vel credentis: sensus
            <lb ed="#P" n="75"/>autemaut consuetudine, aut natura valet. Posse autem
            <lb ed="#P" n="76"/>fieri ut aliud sit in opinione, aliud in sensu, vel ex hoc
            <lb ed="#P" n="77"/>cognoscere facile est, quod plerumque aliud faciendum
            <lb ed="#P" n="78"/>esse credimus, et aliud facere delectat. Et aliquando
            <lb ed="#P" n="79"/>veracior est sensus quam opinio, si illa de errore, ille
            <lb ed="#P" n="80"/>de natura est: velut cum eger plerumque aquafrigida
            <lb ed="#P" n="81"/>conducibiliter delectatur *, quam tamen credit, si bi-
            <lb ed="#P" n="82"/>berit, esse nocituram. Aliquando veracior opinio quam
            <lb ed="#P" n="83"/>sensus, si credit arti medicinae, obesse frigidam, cum
            <lb ed="#P" n="84"/>revera oberit, et tamen bibere delectet: aliquando
            <lb ed="#P" n="85"/>utrumque in veritate est, cum id quod prodest, non
            <lb ed="#P" n="86"/>solum ita creditur, sed etiam libet ; aliquando utrum-
            <lb ed="#P" n="87"/>que in errore, cum id quod nocet, et prodesse credi-
            <lb ed="#P" n="88"/>tur, et libere non desinit. Solet autem et recta opinio
            <lb ed="#P" n="89"/>pravam corrigere consuetudinem, et prava opinio re-
            <lb ed="#P" n="90"/>ctam depravare naturam: tanta vis est in dominatu
            <lb ed="#P" n="91"/>et principatu rationis. Cum ergo quisque credens
            <lb ed="#P" n="92"/>quod post mortem non erit, intolerabilibus tamen mo-
            <lb ed="#P" n="93"/>lestiis ad totam cupiditatem mortis impellitur, et de-
            <lb ed="#P" n="94"/>cernit atque arripit mortem ; in opinione habet erro-
            <lb ed="#P" n="95"/>rem omnimodae defectionis, in sensu autem nsturale
            <lb ed="#P" n="96"/>desiderium quietis. Quod autem quietum est, non est
            <lb ed="#P" n="97"/>nihil; imo etiam magis est quam id quod inquietum
            <lb ed="#P" n="98"/>est. Inquietudo enim variat affectiones, ut altera al-
            <lb ed="#P" n="99"/>teram perimat: quies autem habet constantiam, in qua
            <lb ed="#P" n="100"/>maxime intelligitur quod dicitur, est *. Omnis itaque
            <lb ed="#P" n="101"/>lile appetitus in voluntate mortis, non nt qui moritur
            <lb ed="#P" n="102"/>non sit, sed ut requiescat intenditur. Ita cum errore
            <lb ed="#P" n="103"/>credat non se futurum, natura tamen quietus esse, hoc
            <lb ed="#P" n="104"/>est magis esse desiderat, Quapropter, sicut nullo pacto
            <lb ed="#P" n="105"/>fleri potest ut non esse aliquem libeat; ita nullo pacto
            <lb ed="#P" n="106"/>fleri oportet ut ex eo quod est quisque, bonitati Crea-
            <lb ed="#P" n="107"/>toris ingratus sit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e1807">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e1809">Caput 9</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e1811">
            <lb ed="#P" n="108"/>CAPUT IX. — Peccantium animarum miseria confert ad
            <lb ed="#P" n="109"/>perfectionem universi.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e1818" n="24">
            <lb ed="#P" n="110"/>Si dixerit: Non erat tamen difficile aut laborio-
            <lb ed="#P" n="111"/>sum omnipotenti Deo, ut omnia quaecumque fecit sic
            <pb ed="#L" n="642"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1283-->
            <lb ed="#P" n="1"/>haberent ordinem suum, ut nulla creatura usque ad
            <lb ed="#P" n="2"/>miseriam perveniret; non enim hoc aut omnipotens
            <lb ed="#P" n="3"/>non potuit, aut bonus invidit. Respondebo, ordinem
            <lb ed="#P" n="4"/>creaturarum a summa usque ad infimam gradibns
            <lb ed="#P" n="5"/>justis ita decurrere, utille invideat qui dixerit, Ista non
            <lb ed="#P" n="6"/>esset ; invideat etiam ille qui dixerit, Ista talis esset."
            <lb ed="#P" n="7"/>Si enim talem vult esse qualis est superior, jam illa
            <lb ed="#P" n="8"/>est, et tanta est ut adjici ei non oporteat, quia perfecta
            <lb ed="#P" n="9"/>est. Quiergo dicit, Etiamista talis esset, aut perfectae
            <lb ed="#P" n="10"/>superiori vult addere, et erit immoderatus et injustus;
            <lb ed="#P" n="11"/>ant istam vult interimere, et erit malus atque invidus.
            <lb ed="#P" n="12"/>Qui autem dixerit, Ista non esset, nibilominus erit
            <lb ed="#P" n="13"/>malas atque invidus, cum eam non vult esse, qua in-
            <lb ed="#P" n="14"/>feriorem laudare adhuc cogitur. Velut si dicat, Non
            <lb ed="#P" n="15"/>esset luna, cum etiam lucernae claritatem longe infe-
            <lb ed="#P" n="16"/>riorem, in suo tamen genere pulchram, et terrenis te-
            <lb ed="#P" n="17"/>nebris esset decoram atque aptam nocturnis usibus,
            <lb ed="#P" n="18"/>atque in his omnibus pro suo modulo utique laudabi-
            <lb ed="#P" n="19"/>lemant fateatur, aut stultissime vel contentiose neget.
            <lb ed="#P" n="20"/>Quomodo ergo recte dicere audebit, Luna non esset in
            <lb ed="#P" n="21"/>rebus, qui si diceret, Lucerna non esset, deridendum
            <lb ed="#P" n="22"/>se esse sentiret ? Quod si non dicit, Luna non esset, sed
            <lb ed="#P" n="23"/>qualem solem videt, talem dicit lunam esse debuisse,
            <lb ed="#P" n="24"/>non intelligit nihil aliud se dicere quam, Non esset
            <lb ed="#P" n="25"/>luna, sed essent soles duo. In quo dupliciter errat,
            <lb ed="#P" n="26"/>quod rerum perfectioni et addere aliquid cupit, cum
            <lb ed="#P" n="27"/>desiderat alterum solem ; et minuere, cum lunam vult
            <lb ed="#P" n="28"/>detrahi.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e1892" n="25">
            <lb ed="#P" n="29"/>Hic fortasse dicat, ideo nihil se de luna con-
            <lb ed="#P" n="30"/>queri, quia splendor ejus ita minor est, ut miser non
            <lb ed="#P" n="31"/>sit; de animarum autem non obscuritate, sed miseria
            <lb ed="#P" n="32"/>se dolere. Sedulo cogitet, ita lung splendorem non
            <lb ed="#P" n="33"/>esse miserum, utnec splendor solis sit beatus. Quam-
            <lb ed="#P" n="34"/>vis enim corpora coslestia sint, corpora sunt tamen
            <lb ed="#P" n="35"/>quantum ad lucem istam pertinet, quae per corporeos
            <lb ed="#P" n="36"/>oculos sentiri potest. Nulla autem corpora, quantum
            <lb ed="#P" n="37"/>ad sese attinet, vel beata possunt esse, vel misera ;
            <lb ed="#P" n="38"/>quanquam beatorum aut miserorum corpora possint
            <lb ed="#P" n="39"/>esse. Sed de illis luminibus similitudo adhibita id do-
            <lb ed="#P" n="40"/>cet, ut quemadmodum corporum differentias contem-
            <lb ed="#P" n="41"/>plando, videns alia clariora, injuste petis auferri quae
            <lb ed="#P" n="42"/>obscuriora conspexeris, aut clarioribus adaequari; sed
            <lb ed="#P" n="43"/>ad perfectionem universitatis referens omnia, quanto
            <lb ed="#P" n="44"/>magis minusve inter se clara sunt, tanto magis cernis
            <lb ed="#P" n="45"/>esse omnia ; nec tibi occurrit perfecta universitas, nisi
            <lb ed="#P" n="46"/>ubi majora sic preesto sunt. ut minora non desint : sic
            <lb ed="#P" n="47"/>etiam differentias animarum cogites, in quibus hoc
            <lb ed="#P" n="48"/>quoque invenies, ut miseriam quam doles, ad id quo-
            <lb ed="#P" n="49"/>que valere cognoscas, ut universitatis perfectioni nec
            <lb ed="#P" n="50"/>ille desint animae, quae miserae fieri debuerunt, quia
            <lb ed="#P" n="51"/>peccatrices esse voluerunt. Tantumque abest ut Deus
            <lb ed="#P" n="52"/>tales facere non debuerit, ut etiam caeteras creaturas
            <lb ed="#P" n="53"/>laudabiliter fecerit longe inferiores animis miseris.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e1949" n="26">
            <lb ed="#P" n="54"/>Sed adhuc videtur minus intelligens quod dictum.
            <lb ed="#P" n="55"/>est, habere quod contradicat. Dicit enim: Si univer-
            <lb ed="#P" n="56"/>sitatis perfectionem complet etiam nostra miseria,
            <lb ed="#P" n="57"/>defuisset aliquid huic perfectioni, si beati semper
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="58"/>essemus. Quapropter, si ad miserism nisi peccando
            <lb ed="#P" n="59"/>non perrenit anima, etiam peccata nostra necessari!
            <lb ed="#P" n="60"/>sunt perfectioni universitatis quam condidit Deus
            <lb ed="#P" n="61"/>Quomodo ergo juste peccata punit, quae si defuissent,
            <lb ed="#P" n="62"/>creatura ejus plena et perfecta non esset ? Hie respon
            <lb ed="#P" n="63"/>detur, non ipsa peccata vel ipsam miseriam perfectioni
            <lb ed="#P" n="64"/>universitatis esse necessaria, sed animas in quantum
            <lb ed="#P" n="65"/>animae sunt; quae si velint, peccant ; si peccarerint,
            <lb ed="#P" n="66"/>miserae fiunt. Si enim peccatis earum detractis misera
            <lb ed="#P" n="67"/>perseverat, aut etiam peccata praecedit, recte defor
            <lb ed="#P" n="68"/>mari dicitur ordo atque administratio universitatis
            <lb ed="#P" n="69"/>Rursus, si peccata fiant, et desit miseria, nihilominas
            <lb ed="#P" n="70"/>dehonestat ordinem iniquitas. Cum autem non pee-
            <lb ed="#P" n="71"/>cantibus adest beatitudo, perfecta est universitas. Cum
            <lb ed="#P" n="72"/>vero peccantibus adest miseria, nibilominus perfeca
            <lb ed="#P" n="73"/>est universitas. Quod autem ipsae non desunt anime,
            <lb ed="#P" n="74"/>quas vel peccantes sequitur miseria, vel recte facien
            <lb ed="#P" n="75"/>tes beatitudo, semper naturis omnibus universitas
            <lb ed="#P" n="76"/>plena atque perfecta est. Non enim peccatum et sop-
            <lb ed="#P" n="77"/>plicium peccati natura sunt quaedam, sed affectiones
            <lb ed="#P" n="78"/>naturarum, illa voluntaria, ista ponalis. Sed voluntara
            <lb ed="#P" n="79"/>quae in peccato fit, turpis affectio est. Cui proplera
            <lb ed="#P" n="80"/>ponalis adhibetur, ut ordinet eam, ubi talem esse non
            <lb ed="#P" n="81"/>turpe sit, et decori universitatis congruere cogat, ut
            <lb ed="#P" n="82"/>peccati dedecus emendet poena peccati.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2018" n="27">
            <lb ed="#P" n="83"/>Binc fit nt peccant creatura superior, a crea-
            <lb ed="#P" n="84"/>turis inferioribus puniatur, quia ille tam sunt infime,
            <lb ed="#P" n="85"/>ut ornari etiam a turpibus animis possint, atque i
            <lb ed="#P" n="86"/>decori universitatis congruere. Quid enim tam magnum
            <lb ed="#P" n="87"/>in domo est quam homo? et quid tam abjectum e
            <lb ed="#P" n="88"/>infimum quam cloaca domus ? Servus tamen in uli
            <lb ed="#P" n="89"/>peccato detectus, nt mundandee cloacae dignus habe
            <lb ed="#P" n="90"/>tur, ornat eam etiam turpitudine sua ; et utrumque
            <lb ed="#P" n="91"/>borum, id est turpitudo servi, et mundatio cloace,
            <lb ed="#P" n="92"/>jam conjunctum et redactum in quamdam sui generis
            <lb ed="#P" n="93"/>unitatem, ita dispositae domui coaptatur atqua sub-
            <lb ed="#P" n="94"/>texitur, ut ejus universitati ordinatissimo decore con-
            <lb ed="#P" n="95"/>veniat. Qui tamen servus si peccare noluisset, non
            <lb ed="#P" n="96"/>defuisset domestice discipline alia provisio, qu
            <lb ed="#P" n="97"/>necessaria mundarentur. Quid itaque tam infimum in
            <lb ed="#P" n="98"/>rebus quam corpus omne terrenum ? Hanc tamen cor
            <lb ed="#P" n="99"/>ruptibilem carnem etiam peccatrix anima sic ornat,
            <lb ed="#P" n="100"/>nt ei speciem decentissimam prabeat, motumque via-
            <lb ed="#P" n="101"/>lem. Habitationi ergo coelesti talis anima non congruit
            <lb ed="#P" n="102"/>per peccatum, terrestri autem congruit per supplicium;
            <lb ed="#P" n="103"/>ut quodlibet elegerit, semper sit pulchra universitas
            <lb ed="#P" n="104"/>decentissimis partibus ordinata, cujus est conditor
            <lb ed="#P" n="105"/>et administrator Deus. Namque optimae animae cum
            <lb ed="#P" n="106"/>in ipfimis creaturis habitant, non eas ornant miseria
            <lb ed="#P" n="107"/>sua, quam non habent, sed usu earum bono. Si autem
            <lb ed="#P" n="108"/>peccatrices animae permittantur habitare in sublimi-
            <lb ed="#P" n="109"/>bus locis, inbonestum est; quia non conveniunt illis,
            <lb ed="#P" n="110"/>quibus nec bene uti possunt, nec ornamenti aliquià
            <lb ed="#P" n="111"/>conferunt.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2083" n="28">
            <lb ed="#P" n="112"/>Ideo quanquam orbis iste terrenus rebus cor-
            <lb ed="#P" n="113"/>ruptibilibus deputatus sit, tamen servans quantum
            <lb ed="#P" n="114"/>potest imaginem superiorum, exempla nobis et indicia
            <lb ed="#P" n="115"/>quaedam demonstrare non cessat. Si enim bonum et
            <lb ed="#P" n="116"/>magnum aliquem virum, hortante honestatis officio,
            <pb ed="#L" n="643"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1285-->
            <lb ed="#P" n="1"/>videamus ignibus, quantum ad corpus attinet, con-
            <lb ed="#P" n="2"/>cremari ; non hoc vocamus ponam peccati, sed for-
            <lb ed="#P" n="3"/>titudinis et patientis documentum, eumque magis
            <lb ed="#P" n="4"/>diligimus, cum foedissima corruptio corporea membra
            <lb ed="#P" n="5"/>ejus absumat, quam si nihil hujusmodi pateretur;
            <lb ed="#P" n="6"/>miramur quippe animi naturam mutabilitate corporis
            <lb ed="#P" n="7"/>non mutari. At vero crudelissimi latronis membra
            <lb ed="#P" n="8"/>com tali supplicio confici aspicimus, approbamus or-
            <lb ed="#P" n="9"/>dinem legum. Ornant ergo ambo illa tormenta ; sed
            <lb ed="#P" n="10"/>ille merito virtutis, iste peccati. At si postillos ignes,
            <lb ed="#P" n="11"/>vel etiam ante illos, optimum virum illum commuta-
            <lb ed="#P" n="12"/>tum ad congcuentiam coslestis habitationis ad sidera
            <lb ed="#P" n="13"/>videvemus attolli, utique laetaremur. Si autem scele-
            <lb ed="#P" n="14"/>ratum latronem, sive ante supplicium, sive post sup-
            <lb ed="#P" n="15"/>plicium, cum eadem malitia voluntatis ad sedem hono-
            <lb ed="#P" n="16"/>ris sempiternam levari videremus in codlum, quis non
            <lb ed="#P" n="17"/>offenderetur? Ita fit ut inferiores creaturas ambo
            <lb ed="#P" n="18"/>ornare potuerint, superiores autem unus illorum. Ex
            <lb ed="#P" n="19"/>quo admonemus advertere, mortalitatem carnis bujus
            <lb ed="#P" n="20"/>et primum hominem ornasse, ut peccato pana con-
            <lb ed="#P" n="21"/>grueret, et Dominum nostrum, ut a peccato misericor-
            <lb ed="#P" n="22"/>dia liberaret. Non autem sicut justus potuit in ipsa
            <lb ed="#P" n="23"/>justitia permanens corpus habere mortale ; ita iniquus
            <lb ed="#P" n="24"/>potest, dum iniquus est, ad immortalitatem peraenire
            <lb ed="#P" n="25"/>sanctorum, scilicetsublimemet angelicam ; non eorum
            <lb ed="#P" n="26"/>angelorum, de quibus Apostolus ait, Nescitis quia
            <lb ed="#P" n="27"/>angelos sumus judicaturi (1 Cor. vi, 3); sed eorum de
            <lb ed="#P" n="28"/>quibus Dominus ait, Et erunt zquales Angelis Dei
            <lb ed="#P" n="29"/>(Luc. xx, 36). Qui enim aequalitatem Angelorum desi-
            <lb ed="#P" n="30"/>derant proptas inanem gloriam suam, non ideo volunt
            <lb ed="#P" n="31"/>sequales esse Angelis, sed Angelos sibi. Itaque in tali
            <lb ed="#P" n="32"/>voluntate perseverantes, eequabuntur supplicio pra-
            <lb ed="#P" n="33"/>varicatoribus angelis, potestatem suam potius quam
            <lb ed="#P" n="34"/>Dei omnipotentis diligentibus. Talibus enin ad sini-
            <lb ed="#P" n="35"/>stram constitutis, quia non quasierunt Deum per
            <lb ed="#P" n="36"/>humilitatis januam, quam in seipso Dominus Jesus
            <lb ed="#P" n="37"/>Christus ostendit, et immisericorditer superbeque
            <lb ed="#P" n="38"/>vixerunt, dicetur, Ite in ignem aternum, qui prapara-
            <lb ed="#P" n="39"/>tus estdiabolo et ange?is ejus (Matth. xxx, 41).
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e2188">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e2190">Caput 10</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2192">
            <lb ed="#P" n="40"/>CAPUT X. — Quo jure diabolus possederit hominem,
            <lb ed="#P" n="41"/>et quo jure Deus hunc liberarit.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2199" n="29">
            <lb ed="#P" n="42"/>Cum enim duae sint origines peccatorum, una
            <lb ed="#P" n="43"/>spontanea cogitatione, alia persuasione alterius quo
            <lb ed="#P" n="44"/>pertinere arbitror quod Propheta dicit : Ab occultis
            <lb ed="#P" n="45"/>meis munda me. Domine, et ab alienis parce servo tuo
            <lb ed="#P" n="46"/>(Psal. xvin, 13, 14): utrumque voluntarium est qui-
            <lb ed="#P" n="47"/>dem.Nam sicut propria cogitatione non peccat invitus,
            <lb ed="#P" n="48"/>ita dum consentit male suadenti, non utique nisi vo-
            <lb ed="#P" n="49"/>luntate consentit : sed tamen gravius est, non solum
            <lb ed="#P" n="50"/>nullo suadente propria cogitatione peccare, sed etiam
            <lb ed="#P" n="51"/>peccandum alteri per invidentiam dolumque suadere,
            <lb ed="#P" n="52"/>quam ad peccandum alterius suasione traduci. Servata
            <lb ed="#P" n="53"/>est ergo in utroque peccato justitia Domini punientis.
            <lb ed="#P" n="54"/>Nam et illud appensum est auitatis examine, ut nec
            <lb ed="#P" n="55"/>ipsius diaboli potestati negaretur homo, quem sibi
            <lb ed="#P" n="56"/>male suadendo subjecerat. Iniquum enim erat ut ei
            <lb ed="#P" n="57"/>quem ceperat, non dominaretur. Nec fieri ullo modo
            <lb ed="#P" n="58"/>potest ut Dei summi et veri perfecta justitia, qua
            <lb ed="#P" n="59"/>usquequaque pertenditur, deserat etiam ordinandas
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1286-->
            <lb ed="#P" n="60"/>ruinas peccantium. Et tamen quia minus peccaverat
            <lb ed="#P" n="61"/>homo quam diabolus, idipsum ei valuit ad reparandam
            <lb ed="#P" n="62"/>salutem, quod principi hujus mundi, partis rerum
            <lb ed="#P" n="63"/>scilicet hujus mortalis atque infime, hoc est principi
            <lb ed="#P" n="64"/>omnium peccatorum *, et praeposito mortis, usque ad
            <lb ed="#P" n="65"/>mortalitatem carnis addictus est. Ita enim conscientia
            <lb ed="#P" n="66"/>mortalitatis timidus, et a vilissimis et abjeclissimis
            <lb ed="#P" n="67"/>bestiis vel etiam minutissimis, molestias atque inter-
            <lb ed="#P" n="68"/>itum reformidans, incertusque futurorum, et illicitas
            <lb ed="#P" n="69"/>cohibere laetitias, et maxime superbiam, cujus per-
            <lb ed="#P" n="70"/>suasione dejectus est, et quo uno vitio misericordise
            <lb ed="#P" n="71"/>medicina respuitur, frangere consuevit. Quid enim
            <lb ed="#P" n="72"/>tam opus habens misericordia quam miser? Et quid
            <lb ed="#P" n="73"/>tam indignum misericordia quam superbus miser?
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2275" n="30">
            <lb ed="#P" n="74"/>Ex quo factum est ut illud Dei Verbum per
            <lb ed="#P" n="75"/>quod facta sunt omnia, et quo fruitur omnis angelica
            <lb ed="#P" n="76"/>beatitudo, usque ad miseriam nostram clementiam
            <lb ed="#P" n="77"/>suam porrigeret, et Verbum caro fleret, et habitaret
            <lb ed="#P" n="78"/>in nobis ( Joan. 1, 3, 14). Sic enim posset panem An-
            <lb ed="#P" n="79"/>gelorum homo manducare, nondum Angelis adaqua-
            <lb ed="#P" n="80"/>tus, si panis ipse Angelorum hominibus dignaretur
            <lb ed="#P" n="81"/>eequari. Nec sic descendit ad nos, ut illos desereret;
            <lb ed="#P" n="82"/>sed simul integer illis, integer nobis, illos intrinsecus
            <lb ed="#P" n="83"/>pascens per id quod Deus est, nos forinsecus admo-
            <lb ed="#P" n="84"/>nens per id quod nos sumus, idoneos facit per tldem
            <lb ed="#P" n="85"/>quos per speciem pascat aequaliter. Quia enim rationa-
            <lb ed="#P" n="86"/>lis creatura Verbo illo tanquam optimo cibo suo pasci-
            <lb ed="#P" n="87"/>tur; humana autem anima rationalis est, quae morta-
            <lb ed="#P" n="88"/>libus vinculis peccati poena tenebatur, ad hoc diminu-
            <lb ed="#P" n="89"/>tionis redacta, ut per conjecturas rerum visibilium
            <lb ed="#P" n="90"/>ad intelligenda invisibilia niteretur: cibus rationalis
            <lb ed="#P" n="91"/>creaturae factus est visibilis, non commuatatione na-
            <lb ed="#P" n="92"/>turee sue, sed habitu nostrae, ut visibilia sectantes
            <lb ed="#P" n="93"/>ad se invisibilem revocaret. Sic eum anima, quem
            <lb ed="#P" n="94"/>superbiens intus reliquerat, foris humilem invenit,
            <lb ed="#P" n="95"/>imitatura ejus humilitatem visibilem, et ad invisibilem
            <lb ed="#P" n="96"/>altitudinem reditura.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2327" n="31">
            <lb ed="#P" n="97"/>Atque Verbum Dei unicus Dei Filius, diabolum
            <lb ed="#P" n="98"/>quem semper sub legibus suis habuit et habebit,
            <lb ed="#P" n="99"/>homine indutus etiam bomini subjugavit: nihil ei
            <lb ed="#P" n="100"/>extorquens violento dominatu, sed superans eum lege
            <lb ed="#P" n="101"/>justitia ; ut quoniam, femina decepta, et dejecto per
            <lb ed="#P" n="102"/>feminam viro, omnem prolem primi hominis tanquam
            <lb ed="#P" n="103"/>peccatricem legibus mortis. malitiosa quidem nocendi
            <lb ed="#P" n="104"/>cupiditate, sed tamen jure equissimo vindicabat, tam-
            <lb ed="#P" n="105"/>diu potestas ejus valeret, donec interficeret justum,
            <lb ed="#P" n="106"/>in quo nihil digaum morte posset ostendere, non s
            <lb ed="#P" n="107"/>lum quia sine crimine occisus est, sed etiam quia
            <lb ed="#P" n="108"/>sinelibidine natus : cui subjugaverat ille quos ceperat
            <lb ed="#P" n="109"/>ut quidquid inde nasceretur, tanquam suee arboris
            <lb ed="#P" n="110"/>fructus, prava quidem habendi cupiditate, sed tamen
            <lb ed="#P" n="111"/>non iniquo possidendi jure retineret. Justissime ita-
            <lb ed="#P" n="112"/>que dimittere cogitur credentes in eum quem injustis-
            <lb ed="#P" n="113"/>sime occidit, ut et quod temporaliter moriuntar, de-
            <lb ed="#P" n="114"/>bitum exsolvant, et quodsemper vivunt, in illo vivant,
            <lb ed="#P" n="115"/>qui pro eis quod non debebat exsolvit. Quibus autem
            <pb ed="#L" n="644"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1287-->
            <lb ed="#P" n="1"/>infidelitatis perseverantiam persuasisset, juste secum
            <lb ed="#P" n="2"/>haberet in perpetua damnatione consortes. Itafactum
            <lb ed="#P" n="3"/>est ut neque diabolo per vim eriperetur homo quem
            <lb ed="#P" n="4"/>nec ipse vi, sed persuasione ceperat : et qui juste plus 
            <lb ed="#P" n="5"/>humiliatus est, ut serviret cui ad malum consensc-
            <lb ed="#P" n="6"/>rat, juste per eum cui ad bonum consensit liberaretur;
            <lb ed="#P" n="7"/>quia minus iste in consentiendo, quam ille in male
            <lb ed="#P" n="8"/>suadendo peccaverat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e2396">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e2398">Caput 11</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2400">
            <lb ed="#P" n="9"/>CAPVT XI. — Creatura sive in justitia permansura,
            <lb ed="#P" n="10"/>sive lapsura, ad ornamentum universi confert.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2407" n="32">
            <lb ed="#P" n="11"/>Naturas igitur omnes Deus fecit, non solum in
            <lb ed="#P" n="12"/>virtute atque justitia permansuras, sed etiam pecca-
            <lb ed="#P" n="13"/>turas ; non ut peccarent, sed ut essent ornatura» uni-
            <lb ed="#P" n="14"/>versum, sive peccare, sive non peccare voluissent.
            <lb ed="#P" n="15"/>Si enim rebus deessent anima quae ipsum fastigium
            <lb ed="#P" n="16"/>ordinis in universa creatura sic obtinerent, ut si pec-
            <lb ed="#P" n="17"/>care voluissent, infirmaretur et labefactaretur univer-
            <lb ed="#P" n="18"/>sitas, magnum quiddam deesset creaturae: illud enim
            <lb ed="#P" n="19"/>deesset, quo remoto stabilitas rerum atque connexio
            <lb ed="#P" n="20"/>turbaretur. Tales sunt optimse, et sanctae, et sublimes
            <lb ed="#P" n="21"/>creaturae coelestium vel supercoelestium potestatum,
            <lb ed="#P" n="22"/>quibus solus Deus imperat ; universus autem mundus
            <lb ed="#P" n="23"/>subjectus est. Sine istarum officiis justis atque perfe-
            <lb ed="#P" n="24"/>ctis essa universitas non potest. Item, si deessent quae
            <lb ed="#P" n="25"/>sive peccarent, sive non peccarent, nihil universitatis
            <lb ed="#P" n="26"/>ordini minueretur, etiamsicplurimum deesset. Animae
            <lb ed="#P" n="27"/>sunt enim rationales, et illis superioribus officio qui-
            <lb ed="#P" n="28"/>dem impares, sed natura pares: quibus adhuc infe-
            <lb ed="#P" n="29"/>riores sunt multi, et tamen laudabiles a summo Deo
            <lb ed="#P" n="30"/>constitutarum rerum gradus.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2453" n="33">
            <lb ed="#P" n="31"/>Illa ergo natura sublimioris officii est, qua non
            <lb ed="#P" n="32"/>solum si non esset, sed etiamsi peccaret, minueret
            <lb ed="#P" n="33"/>ordinem universitatis. Inferioris officii est ista, quae
            <lb ed="#P" n="34"/>tantummodo si non esset, non autem si peccaret, ali-
            <lb ed="#P" n="35"/>quid minus haberet universitas. Illi data est potentia
            <lb ed="#P" n="36"/>omnia continendi officio proprio, quod rerum or-
            <lb ed="#P" n="37"/>dini deesse non possit: nec ideo in bona voluntate
            <lb ed="#P" n="38"/>permanet, quia hoc accepit officium ; sed ideo acce-
            <lb ed="#P" n="39"/>pit, quoniam ab illo qui dedit permansura pravisa est.
            <lb ed="#P" n="40"/>Nec tamen sua majestate continet omnia, sed inhae-
            <lb ed="#P" n="41"/>rendo illius majestati, et ejus imperiis devotissime
            <lb ed="#P" n="42"/>obtemperando, a quo et per quem et in quo facta sunt
            <lb ed="#P" n="43"/>omnia. Huic autem datum est quidem non peccanti po-
            <lb ed="#P" n="44"/>tentissimum officium continendi omnia : non tamen
            <lb ed="#P" n="45"/>proprium, sed cum illa, tanquam ei quae peccatura
            <lb ed="#P" n="46"/>pracognita est. Habent sane spiritualia quaeque inter
            <lb ed="#P" n="47"/>se et conjunctionem sine cumulo, et sejunctionem
            <lb ed="#P" n="48"/>sine diminutione: ut neque adjuvaretur illa in actionis
            <lb ed="#P" n="49"/>suae facilitate, cum haec sibi conjungeretur: neque
            <lb ed="#P" n="50"/>difcilior illi actio fieret, si hec officium suum pec-
            <lb ed="#P" n="51"/>cando desereret. Non enim locis et mole corporum,
            <lb ed="#P" n="52"/>sed parilitate affectuum jungi, et disparilitate segungi
            <lb ed="#P" n="53"/>possunt spirituales creature, quamvis corpora sua
            <lb ed="#P" n="54"/>quaeque possideant.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2508" n="34">
            <lb ed="#P" n="55"/>In corporibus autem inferioribus atque morta-
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1288-->
            <lb ed="#P" n="56"/>libus post peccatum anima ordinata, regit corpus
            <lb ed="#P" n="57"/>suum, non omnimodo pro arbitrio, sed sicut leges
            <lb ed="#P" n="58"/>universitatis sinunt. Nec ideo tamen talis anima in-
            <lb ed="#P" n="59"/>ferior est corpore coelesti, cui corpori etiam corpora
            <lb ed="#P" n="60"/>terrena subjecta sunt. Pannosa quippe vestis damnati
            <lb ed="#P" n="61"/>servi multo est inferior veste bene meriti, et in ho-
            <lb ed="#P" n="62"/>nore magno apud dominum constituti ; sed ipse ser-
            <lb ed="#P" n="63"/>vus melior est qualibet veste pretiosa, quia homo est
            <lb ed="#P" n="64"/>Illa ergo inhaeret Deo, et in coelesti corpore, angelica
            <lb ed="#P" n="65"/>potestate, etiam terrestre corpus ornat et regit, sic-
            <lb ed="#P" n="66"/>ut jubet ille cujus nutum intuetur ineffabiliter. Ista
            <lb ed="#P" n="67"/>vero mortalibus membris onerata, vix hoc ipsum quo
            <lb ed="#P" n="68"/>premitur, administrat intrinsecus, ettamen ornatquan-
            <lb ed="#P" n="69"/>tum potest : caetera vero extrinsecus adjacentia, longe
            <lb ed="#P" n="70"/>infirmiore operatione extrinsecus afficit sicut po-
            <lb ed="#P" n="71"/>test.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e2553">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e2555">Caput 12</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2557">
            <lb ed="#P" n="72"/>CAPUT XII. — Gubernatio universi non turbaret
            <lb ed="#P" n="73"/>etiamsi angelica omnis creatura peccaret.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2564" n="35">
            <lb ed="#P" n="74"/>Unde colligitur non defuturum fuisse ornatum
            <lb ed="#P" n="75"/>congruentissimum infimae corporeae creaturae, etiamsi
            <lb ed="#P" n="76"/>ista peccare noluisset. Quoniam quae totum potes
            <lb ed="#P" n="77"/>regere, etiam partem regit ; quie autem minuspotest,
            <lb ed="#P" n="78"/>non continuo potest ampliora. Perfectus enim medi-
            <lb ed="#P" n="79"/>cus etiam scabiem sanat efficaciter; at non continuo
            <lb ed="#P" n="80"/>qui scabioso utiliter consulit, universee humanae vale-
            <lb ed="#P" n="81"/>tudini mederi potest. Et ratio quidem si certa con-
            <lb ed="#P" n="82"/>spicitur, qua manifestum fiat esse oportuisse creatu-
            <lb ed="#P" n="83"/>ram quae nunquam peccaverit, nunquam peccatura
            <lb ed="#P" n="84"/>sit, etiam illud eadem ratio renuntiat a peccato illam
            <lb ed="#P" n="85"/>libera voluntate abstinere, neque coactam non pec-
            <lb ed="#P" n="86"/>care, sed sponte. Verumtamen etiamsi peccaret (quan-
            <lb ed="#P" n="87"/>quam non peccavit, sicut eam non peccaturam pra-
            <lb ed="#P" n="88"/>scivit Deus) : tamen si etiam ipsa peccaret, sufficeret
            <lb ed="#P" n="89"/>Dei potestas ineffabilis potentin ad regendam istam
            <lb ed="#P" n="90"/>universitatem, ut omnibus congrua et condigna re-
            <lb ed="#P" n="91"/>tribnens, nihil in toto imperio suo turpe atque inde-
            <lb ed="#P" n="92"/>corum esse permitteret. Quia sive per nullas ad hoc
            <lb ed="#P" n="93"/>ipsum conditas potestates, si omnis angelica natura
            <lb ed="#P" n="94"/>ab ejus praeceptis peccando defecisset, majestate sua
            <lb ed="#P" n="95"/>decentissime atque optime regeret omnia : nec sic
            <lb ed="#P" n="96"/>invidens creatura spirituali ut esset; qui etam corpo-
            <lb ed="#P" n="97"/>ralem peccantibus quoque spiritualibus longe inferio-
            <lb ed="#P" n="98"/>rem, tanta largitate bonitatis instituit, ut nullos sit
            <lb ed="#P" n="99"/>colum terramque rationabiliter intuens, omnesque
            <lb ed="#P" n="100"/>naturas visibiles in suis generibus moderatas, forma-
            <lb ed="#P" n="101"/>tas, ordinatas, qui vel alium credat artificem omnium
            <lb ed="#P" n="102"/>esse quam Deum, vel non eum ineffabiliter laudan-
            <lb ed="#P" n="103"/>dum esse fateatur. Sive nulla est* melior rerum or-
            <lb ed="#P" n="104"/>dinatio, nisi potestas angelica naturse excellentia et
            <lb ed="#P" n="105"/>bonitate voluntatis in dispositione universitatis su-
            <lb ed="#P" n="106"/>peremineat, etiamsi omnes peccassent Angeli, nullam
            <lb ed="#P" n="107"/>inopiam facerent ad regendum imperium snum Crea-
            <lb ed="#P" n="108"/>tori Angelorum. Non enim vel bonitas ejus quasi ali-
            <lb ed="#P" n="109"/>quo teedio, vel omnipotentia difficultate deficeret ad
            <lb ed="#P" n="110"/>creandos alios, quos in eis sedibus collocaret, quas
            <lb ed="#P" n="111"/>peccando alii deseruissent; aut creatura spiritualis
            <pb ed="#L" n="645"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>quantilibet numeri, si pro suis meritis damnaretur,
            <lb ed="#P" n="2"/>angustare posset;ordinem, qui convenienter et decen-
            <lb ed="#P" n="3"/>ter excipit quoscumque damnandos. Quacumque se
            <lb ed="#P" n="4"/>igitur consideratio nostra converterit, ineffabiliter
            <lb ed="#P" n="5"/>laudandum invenit Deum naturarum omnium condi-
            <lb ed="#P" n="6"/>torem optimum, et administratorem justissimum.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2666" n="36">
            <lb ed="#P" n="7"/>Postremo, ut relinquamus contemplationem
            <lb ed="#P" n="8"/>pnulchritudinis rerum iis qui eam divino munere vi-
            <lb ed="#P" n="9"/>dere possunt, nec eos qui non possunt ad ineffabilia
            <lb ed="#P" n="10"/>contuenda verbis conemur adducere, et tamen pro-
            <lb ed="#P" n="11"/>pter loquaces ant infirmos aut ipsidiosos homines
            <lb ed="#P" n="12"/>tantam quaestionem brevissima complexione per-
            <lb ed="#P" n="13"/>agamus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e2685">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e2687">Caput 13</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2689">
            <lb ed="#P" n="14"/>CAPUT XIII. — Ex creaturae corruptione et ex vitii ejus
            <lb ed="#P" n="15"/>vituperatione bonitas ipsius ostendii
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2696" n="36b">
            <lb ed="#P" n="16"/>Omnis natura quae minus bona fieri potest, bona
            <lb ed="#P" n="17"/>est ; et omnis natura dum corrumpitur, minus bona fit.
            <lb ed="#P" n="18"/>Aut enim non ei nocet corruptio, et non corrumpitur;
            <lb ed="#P" n="19"/>aut si corrumpitur, nocet ei corruptio : et si nocet,
            <lb ed="#P" n="20"/>minuit aliquid de bono ejus, ct eam minus bonam fa-
            <lb ed="#P" n="21"/>cit. Nam si penitus eam privat omni bono, quidquid
            <lb ed="#P" n="22"/>ejus remanebit, jam corrumpi non poterit; quia nul-
            <lb ed="#P" n="23"/>Ium erit bonum cojus ademptione possit nocere cor-
            <lb ed="#P" n="24"/>ruptio : cui autem non potest nocere corruptio, non
            <lb ed="#P" n="25"/>corrumpitur. Porro natura quae non corrumpitur,
            <lb ed="#P" n="26"/>incorruptibilis est : erit ergo natura, quod absur-
            <lb ed="#P" n="27"/>dissimum est dicere, corruptione facta incorrupti-
            <lb ed="#P" n="28"/>bilis. Quapropter quod verissime dicitur, omnis na-
            <lb ed="#P" n="29"/>tura in quantum nalura est, bona est : quia si incorru-
            <lb ed="#P" n="30"/>ptibilis est, melior est quam corruptibilis; si autem
            <lb ed="#P" n="31"/>corruptibilis est, quoniam dum corrumpitur minus
            <lb ed="#P" n="32"/>bona fit, sine dubitatione bona cst. Omnis autem
            <lb ed="#P" n="33"/>natura aut corruptibilis est, aut incorruptibilis. Om-
            <lb ed="#P" n="34"/>nis ergo natura bona est : naturam voco quae et sub-
            <lb ed="#P" n="35"/>stantia dici solet.Omnis igitur substantia aut Deus, aut
            <lb ed="#P" n="36"/>ex Deo; quia omne bonum aut Deus, aut ex Deo.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2744" n="37">
            <lb ed="#P" n="37"/>Quibus constitutis atque firmatis tanquam in
            <lb ed="#P" n="38"/>capite ratiocinationis nostre, attende quid dicam.
            <lb ed="#P" n="39"/>Omnis natura rationalis, cum libero voluntatis arbitrio
            <lb ed="#P" n="40"/>condita, si manet in fruendo summo atque incommu-
            <lb ed="#P" n="41"/>tabili bono, procul dubio laudanda est; et omnis quae
            <lb ed="#P" n="42"/>tendit ut maneat,etiam ipsa landanda est : omnis au-
            <lb ed="#P" n="43"/>tem quae non in eo manet, et non vult agere ut ma-
            <lb ed="#P" n="44"/>neat,in quantum ibi non est,et in quantum non id agit
            <lb ed="#P" n="45"/>ut ibi sit, vituperanda est. Si ergo laudatur rationalis
            <lb ed="#P" n="46"/>natura quae est facta, nemo dubitat laudandum esse
            <lb ed="#P" n="47"/>qui fecit; et si vituperatur, nemo dubitat ejus Condi-
            <lb ed="#P" n="48"/>torem in ipsa ejus vituperatione laudari. Cum enim
            <lb ed="#P" n="49"/>propterea vituperamus hanc, quoniam summo et in-
            <lb ed="#P" n="50"/>commutabili bono, id est Creatore suo frui non vult,
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1290-->
            <lb ed="#P" n="51"/>illum sine ulla dubitatione laudamus. Quantum ergo
            <lb ed="#P" n="52"/>bonum, et quam vel inefabiliier linguis omnibus, vel
            <lb ed="#P" n="53"/>ineffabiliter cogitationibus omnibus praedicandus et
            <lb ed="#P" n="54"/>honorandus est creastor omnium Deus, sine cujus
            <lb ed="#P" n="55"/>laude nec laudari possumus, nec vituperari! Non
            <lb ed="#P" n="56"/>enim vituperari possumus quia in eo non manemus,
            <lb ed="#P" n="57"/>nisi quia magnum et summum ct primum nostrum
            <lb ed="#P" n="58"/>bonum est manere in illo : unde autem hoc,nisi quia
            <lb ed="#P" n="59"/>ille ineffabile bonum est? Quid ergo inveniri potest in
            <lb ed="#P" n="60"/>nostris peccatis undeille vituperetur, quando vitupera-
            <lb ed="#P" n="61"/>tio peccatorum nostrorum nulla est,nisi ille laudetur?
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2805" n="38">
            <lb ed="#P" n="62"/>Quid, quod etiam in ipsis rebus quae vituperan-
            <lb ed="#P" n="63"/>tur, nullius vituperatur nisi vitium? Nullius autem
            <lb ed="#P" n="64"/>vituperatur vitium, nisi cujus natura laudatur. Aut
            <lb ed="#P" n="65"/>enim secundum naturam est quod vituperas; et non
            <lb ed="#P" n="66"/>est vitium, tuque magis emendandus es, ut recte vi-
            <lb ed="#P" n="67"/>tuperare novoris, quam illud quod nonrecte vituperas;
            <lb ed="#P" n="68"/>aut si vitium est, ut recte vituperari possit, etiam
            <lb ed="#P" n="69"/>contra naturam sit necesse est. Omne quippe vitium,
            <lb ed="#P" n="70"/>eo ipso quo vitium est, contra naturam est. Si enim
            <lb ed="#P" n="71"/>naturae non nocet, nec vitium est; si autem quia nocet
            <lb ed="#P" n="72"/>ideo vitium est, ideo vitium est quia contra naturam
            <lb ed="#P" n="73"/>est. Quod si non suo, sed alieno vitio aliqua natura
            <lb ed="#P" n="74"/>corrumpitur, injuste vituperatur, et quaerendum est
            <lb ed="#P" n="75"/>utrum illa natura non corrumpatur vitio suo, cujus
            <lb ed="#P" n="76"/>vitio potuit aliena natura corrumpi. Sed quid est
            <lb ed="#P" n="77"/>aliud vitiari, nisi vitio corrumpi? Porro natura quae
            <lb ed="#P" n="78"/>non vitiatur, caret vitio : cujus autem vitio aliena
            <lb ed="#P" n="79"/>natura corrumpitur, habet utique vitium. Prior ergo
            <lb ed="#P" n="80"/>osa est, et prior corrumpitur vitio sno, cojus vi-
            <lb ed="#P" n="81"/>tio alia quoque corrumpi potest. Ex quo colligitur,
            <lb ed="#P" n="82"/>contra naturam esse omne vitium, etiam ejus rei cu-
            <lb ed="#P" n="83"/>jus est vitium. Quapropter, quoniam in quacumque
            <lb ed="#P" n="84"/>re non vituperatur nisi vitium,ideo autem vitiunr est,
            <lb ed="#P" n="85"/>quia contra naturam ejus rei est cujus est vitium,
            <lb ed="#P" n="86"/>nullius rei recte vituperatur vitium, nisi cujus na-
            <lb ed="#P" n="87"/>tura laudatur. Non enim tibi recte in vitio displicet,
            <lb ed="#P" n="88"/>nisi quia vitiat quod in natura placet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e2867">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e2869">Caput 14</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2871">
            <lb ed="#P" n="89"/>CAPUT XIV. — Non omnis corruptio vituperatione
            <lb ed="#P" n="90"/>digna est.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2878" n="39">
            <lb ed="#P" n="91"/>Videndum est etiam illud, utrum vere dicstur
            <lb ed="#P" n="92"/>aliquam naturam naturae alterius vitio corrumpi,nullo
            <lb ed="#P" n="93"/>adjuncto vitio suo. Si enim natura quae accedit cum
            <lb ed="#P" n="94"/>vitio suo ad aliam corrumpendam, non in ea corrupti-
            <lb ed="#P" n="95"/>bile aliquid invenit, non eam corrumpit. Si autem in-
            <lb ed="#P" n="96"/>venit, adjuncto ejus vitio corruptionem ejus operatur.
            <lb ed="#P" n="97"/>Potentior enim ab infirmiore si corrumpi nolit, non
            <lb ed="#P" n="98"/>corrumpitur : si autem velit, prius incipit suo vitio
            <lb ed="#P" n="99"/>corrumpi quam alieno. JEqualis autem ab sequali
            <lb ed="#P" n="100"/>nihilominus si corrumpi nolit, non potest. Nam quae-
            <lb ed="#P" n="101"/>cumque natura cum vitio ad eam quae sine vitio est,
            <lb ed="#P" n="102"/>ut corrumpat accedit, eo ipso non accedit aequalis,
            <lb ed="#P" n="103"/>sed infirmior vitio suo. Si vero potentior invalidiorem
            <lb ed="#P" n="104"/>corrumpit, aut utriusque vitio fit, si utriusque prava
            <lb ed="#P" n="105"/>enpiditate fit; ant vitio potentioris, si naturae tanta
            <lb ed="#P" n="106"/>prasstantia est, ut inferiorem quam corrumpit, etiam
            <lb ed="#P" n="107"/>vitiosa praecedat. Quis enim recte vituperaverit fructus
            <lb ed="#P" n="108"/>"terrae, quod homines eis non utantur bene, corrupti-
            <lb ed="#P" n="109"/>que vitio suo, corrumpant cos abutendo ad luxuriam;
            <pb ed="#L" n="646"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>cum tamen dubitare dementis sit praestantiorem po-
            <lb ed="#P" n="2"/>tentioremque esse hominis naturam etiam vitiosam,
            <lb ed="#P" n="3"/>quam non vitiosas quasque fruges?
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2933" n="40">
            <lb ed="#P" n="4"/>Potest etiam fieri ut aliquam inferiorem poten-
            <lb ed="#P" n="5"/>tiornatura corrumpat, et hoc nullius earum vitio fiat:
            <lb ed="#P" n="6"/>siquidem vitium dicimus, quod vituperatione dignum
            <lb ed="#P" n="7"/>est. Quis autem vel frugalem hominem uibil aliud de
            <lb ed="#P" n="8"/>frugibus, quam supplementa natura ! quaeritantem vi-
            <lb ed="#P" n="9"/>tuperare audeat,aut easdem fruges quod usu ciborum
            <lb ed="#P" n="10"/>ejus corrumpantur ? Talis enim nec usitate corruptio
            <lb ed="#P" n="11"/>dicitur, quia maxime vitii nomen solet esse corruptio.
            <lb ed="#P" n="12"/>Nam et illud in rebus facile animadverti potest, quod
            <lb ed="#P" n="13"/>plerumque in nullos usus * explendae indigentioe sum
            <lb ed="#P" n="14"/>natura potentior inferiorem corrumpit, vel justitiae
            <lb ed="#P" n="15"/>ordine dum vindicat culpam; ex qua regula illud di-
            <lb ed="#P" n="16"/>ctum est ab Apostolo, Si quis templum Dei corruperit,
            <lb ed="#P" n="17"/>corrumpet illum Deus (I Cor. m, 17) : vel ordine mu-
            <lb ed="#P" n="18"/>tabilium rerum sibi cedentium secundum leges con-
            <lb ed="#P" n="19"/>gruentissimas pro valentia cujusque partis universitati
            <lb ed="#P" n="20"/>datas. Neque enim si cujusquam oculos pro nature
            <lb ed="#P" n="21"/>suse modulo ferendae lucis invalidos sol fulgore cor-
            <lb ed="#P" n="22"/>rumpat,aut ad explendam indigentiam sui luminis eos
            <lb ed="#P" n="23"/>commutare pulandus est, aut id facere ullo vitio suo;
            <lb ed="#P" n="24"/>aut saltem ipsi oculi vituperandi sunt, quia et domino
            <lb ed="#P" n="25"/>suo cesserunt ut contra lucem aperirentur, et ipsi luci
            <lb ed="#P" n="26"/>ut corrumperentur. Omnium igitur corruptionum sola
            <lb ed="#P" n="27"/>quae vitiosa est corruptio recte vituperatur : caeterae
            <lb ed="#P" n="28"/>autem, aut ne corruptiones quidem dicendae sunt,aut
            <lb ed="#P" n="29"/>certe quia vitiosae non sunt, dignee vituperatione esse
            <lb ed="#P" n="30"/>non possunt. Nam et ipsa vituperatio, quod soli vitio
            <lb ed="#P" n="31"/>parata, id est apta ot debita sit, inde traxisse vocabu-
            <lb ed="#P" n="32"/>lum creditur, ut vituperatio diceretur.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e2998" n="41">
            <lb ed="#P" n="33"/>Vitium autem, dicere coperam, non aliunde
            <lb ed="#P" n="34"/>malum est, nisi quia naturae adversatur cjus ipsius
            <lb ed="#P" n="35"/>rei cujus est vitium. Unde manifestum est hanc eam-
            <lb ed="#P" n="36"/>dem rem cujus vitium vituperatur, natura esse lau
            <lb ed="#P" n="37"/>bilem; ita ut omnino hanc ipsam vituperationem vi-
            <lb ed="#P" n="38"/>tiorum, naturarum laudem esse fateamur, earum sci-
            <lb ed="#P" n="39"/>licet quarum vitia vituperantur. Quia enim vitium na-
            <lb ed="#P" n="40"/>turae adversatur, tantum additur malitie vitiorum,
            <lb ed="#P" n="41"/>quantum naturarum integritati minuitur. Cum ergo
            <lb ed="#P" n="42"/>vituperas vitium, id profecto laudas cujus integrita-
            <lb ed="#P" n="43"/>tem desideras : cujus autem, nisi naturae integritatem?
            <lb ed="#P" n="44"/>Natura enim perfecta,non solum nulla vituperatione,
            <lb ed="#P" n="45"/>sed etiam laude in suo genere digna est. Quod ergo
            <lb ed="#P" n="46"/>perfectioni naturae deesse perspexeris, id vocas vi-
            <lb ed="#P" n="47"/>tium, satis tibi eam placere contestans, quam vitupe-
            <lb ed="#P" n="48"/>ratione imperfectionis ejus velles-esse perfectam.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e3037">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e3039">Caput 15</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3041">
            <lb ed="#P" n="49"/>CAPUT XV. — Defectus creatura haud semper est
            <lb ed="#P" n="50"/>culpabilis.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3048" n="42">
            <lb ed="#P" n="51"/>Si igitur vituperatio vitiorum ipsarum etiam,
            <lb ed="#P" n="52"/>quarum sunt vitia, naturarum decus dignitatemque
            <lb ed="#P" n="53"/>commendat, quanto magis Deus conditor omnium na-
            <lb ed="#P" n="54"/>turarum etiam in earum vitiis laudandus est; cum et
            <lb ed="#P" n="55"/>hoc ab illo habeant quod naturae sunt, et in tantum vi-
            <lb ed="#P" n="56"/>tiose sint, in quantum ab ejus qua factae sunt arte
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="57"/>discedunt,et in tantum recte vituperentur,in quantum
            <lb ed="#P" n="58"/>earum vituperator artem qua factee sunt videt, ut hoe
            <lb ed="#P" n="59"/>in eis vituperet, quod ibi non videt! Et si ars ipa
            <lb ed="#P" n="60"/>per quam facta sunt omnia, hoc est summa et incom-
            <lb ed="#P" n="61"/>mutabilis Sapientia Dei, vere summeque est, sicnti est,
            <lb ed="#P" n="62"/>respice quo tendat quidqnid ab illa discedit. Qui u-
            <lb ed="#P" n="63"/>men defectus non esset vituperatione dignus, nisi e«
            <lb ed="#P" n="64"/>set voluntarius. Attende enim, quaeso, utrum rect
            <lb ed="#P" n="65"/>vituperes quod ita est sicuti esse debuit : non opinor;
            <lb ed="#P" n="66"/>sed utique quod non ita est ut debuit. Nemo autem
            <lb ed="#P" n="67"/>debet, quod non accepit : et quisquis debet, cui de-
            <lb ed="#P" n="68"/>bet, nisi a quo accepit ut debeat? Nam et quae red-
            <lb ed="#P" n="69"/>duntar translegando, ei redduntur qui translegaverat
            <lb ed="#P" n="70"/>Et quod creditorum justis successoribus redditu,
            <lb ed="#P" n="71"/>ipsis utique redditur quibus isti jure succedunt Aliter
            <lb ed="#P" n="72"/>non redditio, sed cessio vel admissio, vel si quid alivd
            <lb ed="#P" n="73"/>hujusmodi nominanda est.Quapropter omnia tempon-
            <lb ed="#P" n="74"/>lia, que in hoc rerum ordine ita locata sunt, ut nis
            <lb ed="#P" n="75"/>deficiant, non possint praeteritis futura succedere
            <lb ed="#P" n="76"/>ut tota temporum in suo genere pulchritudo perag-
            <lb ed="#P" n="77"/>tur, absurdissime dicimus non debere deficere. Quan-
            <lb ed="#P" n="78"/>tum enim acceperunt, tantum agunt, et tantum rei-
            <lb ed="#P" n="79"/>dunt ei cui debent quod sunt in quantumcumque sunt.
            <lb ed="#P" n="80"/>Qui enim dolet ea deficere, sermonem suum oportet
            <lb ed="#P" n="81"/>altendat, eum certe ipsum quod ista conqueritur, s
            <lb ed="#P" n="82"/>justum et a prudentia profectum esse arbitratur; co-
            <lb ed="#P" n="83"/>jus sermonis quod ad sonum ejus attinet,si quis unam
            <lb ed="#P" n="84"/>particulam diligat, nec eam velit caeteris deficiendo
            <lb ed="#P" n="85"/>locum dare, quibus decedentibus et succedentibus to-
            <lb ed="#P" n="86"/>tus ille scrmo contexitur, mirabilis dementis judi-
            <lb ed="#P" n="87"/>cabitur.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3133" n="43">
            <lb ed="#P" n="88"/>In iis igitur rebus quae ideo deflciunt, quia non
            <lb ed="#P" n="89"/>ultra esse acceperunt, ut suis temporibus omnia per-
            <lb ed="#P" n="90"/>agantur, nemo defectum recte vituperat; quia nemo
            <lb ed="#P" n="91"/>potest dicere, Debuit permanere, cum acceptas metas
            <lb ed="#P" n="92"/>transire non posset. In creaturis autem rationabilibus,
            <lb ed="#P" n="93"/>quibus sive peccantibus sive non peccantibus, universa-
            <lb ed="#P" n="94"/>lis pulchritudo modis congruentissimis terrninatur, aut
            <lb ed="#P" n="95"/>nulla peccatasunt,quod absurdissimum est dicere; pec-
            <lb ed="#P" n="96"/>cat enim saltem, qui vel damnat quasi peccata que
            <lb ed="#P" n="97"/>nulla sunt : aut non sunt vituperanda peccata, quod
            <lb ed="#P" n="98"/>nihilominus absurdum est ; incipient quippe nec recte
            <lb ed="#P" n="99"/>facta laudari, et tota turbabitur humanae mentis inten-
            <lb ed="#P" n="100"/>tio,vitamque subvertet : aut vituperabitur factum quod
            <lb ed="#P" n="101"/>ita factum est ut debuit, et exsecrabilis insania, velut
            <lb ed="#P" n="102"/>mitius loquar, error miserrimus orietur : aut si cogit
            <lb ed="#P" n="103"/>verissima ratio, sicuti cogit, ut et vituperentur pec-
            <lb ed="#P" n="104"/>cata, et quidquid recte vituperatur ideo vituperetur,
            <lb ed="#P" n="105"/>quia non est ita ut esse debuit; quaere quid debeat
            <lb ed="#P" n="106"/>natura peccatrix, et invenies recte factum; quaere
            <lb ed="#P" n="107"/>cui debeat, et invenies Deum. A quo enim accepit
            <lb ed="#P" n="108"/>posse recte facere cum velit, ab eo accepit ut sit
            <lb ed="#P" n="109"/>etiam misera si non fecerit, et beata si fecerit.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3183" n="44">
            <lb ed="#P" n="110"/>Quia enim nemo superat leges omnipotentis
            <lb ed="#P" n="111"/>Creatoris, non sinitur anima non reddere debitum.
            <lb ed="#P" n="112"/>Ant enim reddit bene utendo quod accepit, aut red-
            <lb ed="#P" n="113"/>dit amittendo quo bene uti noluit. Itaque si non red-
            <lb ed="#P" n="114"/>dit faciendo justitiam,reddet patiendo miseriam ;quia
            <lb ed="#P" n="115"/>in utroque verbum illud debiti sonat.Hoc enim etiam
            <pb ed="#L" n="647"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1293-->
            <lb ed="#P" n="1"/>modo dici potuit quod dictum est. Si non reddit fa-
            <lb ed="#P" n="2"/>ciendo quod debet, reddet patiendo quod debet. Nullo
            <lb ed="#P" n="3"/>autem temporis intervallo ista dividuntur, ut quasi
            <lb ed="#P" n="4"/>alio tempore non faciat quod debet, et alio patiatur
            <lb ed="#P" n="5"/>quod debet, ne vel puncto temporis universalis pul-
            <lb ed="#P" n="6"/>chritudo turpetur, nt sit in ea peccati dedecus sine de-
            <lb ed="#P" n="7"/>core vindictae. Sed in futurum judicium servatur ad
            <lb ed="#P" n="8"/>manifestationem atque ad acerrimum sensum mise-
            <lb ed="#P" n="9"/>rie, quidquid nunc occultissime vindicetur. Sicut
            <lb ed="#P" n="10"/>enim qui non vigilat, dormit; sic quisquis non facit
            <lb ed="#P" n="11"/>quod debet, sine intervallo patitur quod debet, quo-
            <lb ed="#P" n="12"/>iam tanta est beatitudo justitie, ut nemo ab ea
            <lb ed="#P" n="13"/>nisi ad miseriam possit abscedere. In omnibus ergo
            <lb ed="#P" n="14"/>defectibus, aut non acceperunt ultra esse quae defi-
            <lb ed="#P" n="15"/>ciunt, et nulla culpa est; sicut etiam cum sunt, quia
            <lb ed="#P" n="16"/>non acceperunt amplius esse quam sunt, nibilomi-
            <lb ed="#P" n="17"/>nus nulla cuipa est; aut nolunt esse, quod si vel-
            <lb ed="#P" n="18"/>lent, esse acceperunt; et quia bonum est, reatus est
            <lb ed="#P" n="19"/>si nolint.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e3247">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e3249">Caput 16</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3251">
            <lb ed="#P" n="20"/>CAPUT XVI. — Peccata nostra in Deum refundi
            <lb ed="#P" n="21"/>nequeunt.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3258" n="45">
            <lb ed="#P" n="22"/>Deus autem nulli debet aliuid, quia omnia gra-
            <lb ed="#P" n="23"/>tuito praestat. Et si quisquam dicet ab illo aliquid de-
            <lb ed="#P" n="24"/>beri meritis suis, certe ut esset, non ei debebatur.
            <lb ed="#P" n="25"/>Non enim erat cui deberetur. Et tamen, quod meri-
            <lb ed="#P" n="26"/>tum est converti ad eum ex quo es , ut ex ipso etiam
            <lb ed="#P" n="27"/>melior sis, ex quo habes ut sis? Quid ergo ei preero-
            <lb ed="#P" n="28"/>gas, ut tanquam debitum poscas ; quando si nolles ad
            <lb ed="#P" n="29"/>eum converti, nihil ei deesset, tibi autem ipse, sine
            <lb ed="#P" n="30"/>quo nibil esses, et ex quo ita es aliquid, ut nisi con-
            <lb ed="#P" n="31"/>vertendo te ad illum, reddideris ei quod ab ipso es,
            <lb ed="#P" n="32"/>non quidem nihil, sed miser tamen eris? Omnia ergo
            <lb ed="#P" n="33"/>illi debent, primo quidquid sunt, in quantum nature
            <lb ed="#P" n="34"/>sunt : deinde quidquid melius possunt esse si velint,
            <lb ed="#P" n="35"/>quaecumque acceperuant ut velint ; et quidquid opor-
            <lb ed="#P" n="36"/>tet eas esse. Ex eo igitur quod non accepit, nullus
            <lb ed="#P" n="37"/>reus est: ex eo vero quod non facit quod debet,
            <lb ed="#P" n="38"/>juste reus est. Debet autem, si accepit et voluntatem
            <lb ed="#P" n="39"/>liberam, et sufficientissimam facultatem.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3300" n="46">
            <lb ed="#P" n="40"/>Usque adeo autem dum non facit quisque quod
            <lb ed="#P" n="41"/>debet, nulla culpa est Conditoris, ut et laus sit, quo-
            <lb ed="#P" n="42"/>niam quod debet patitur, et in eo ipso quod vitupe-
            <lb ed="#P" n="43"/>ratur non faciendo quod debet, non nisi laudatur ille
            <lb ed="#P" n="44"/>cui debet. Si enim tu laudaris videndo quid facere
            <lb ed="#P" n="45"/>debeas, cum id non videas, nisi in illo qui est incom-
            <lb ed="#P" n="46"/>mutabilis Veritas; quanto magis ille qui et velle prae-
            <lb ed="#P" n="47"/>cepit, et posse praebuit, et non impune nolle permi-
            <lb ed="#P" n="48"/>sit ? Si enim hoc debet quisque quod accepit, et sic
            <lb ed="#P" n="49"/>homo factus est, ut necessario peccet, hoc debet ut
            <lb ed="#P" n="50"/>peccet. Cum ergo peccat, quod dehet facit. Quod si
            <lb ed="#P" n="51"/>scelus est dicere, neminem natura sna cogit ut pec-
            <lb ed="#P" n="52"/>cet (a). Sed nec aliena. Non enim quisquis dum
            <lb ed="#P" n="53"/>id quod non vult patitur, peccat. Nam si juste pati-
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1294-->
            <lb ed="#P" n="54"/>tur, non in eo peccat quod patitur invitus, sed in eo
            <lb ed="#P" n="55"/>peccavit quod ita fecit volens, nt quod nollet jure pa-
            <lb ed="#P" n="56"/>teretur. Si autem injuste patitur, quomodo peccat ?
            <lb ed="#P" n="57"/>Non enim injuste aliquid pati, sed injuste aliquid fa-
            <lb ed="#P" n="58"/>cere, peccatum est. Quod si neque sua neque aliena
            <lb ed="#P" n="59"/>natura quis peccare cogitur, restat ut propria volun-
            <lb ed="#P" n="60"/>tate peccetur. Quid si tribuere volueris Conditori,
            <lb ed="#P" n="61"/>peccantem purgabis, qui nihil praeter sui Conditoris in-
            <lb ed="#P" n="62"/>stituta commisit, qui recte defenditur, non pecca-
            <lb ed="#P" n="63"/>vit : non est ergo quod tribuas Conditori. Laudemus
            <lb ed="#P" n="64"/>ergo Conditorem, si potest defendi peccator; laude-
            <lb ed="#P" n="65"/>mus, si non potest. Si enim juste defenditur, non est
            <lb ed="#P" n="66"/>peccator: lauda ergo Creatorem. Si autem defendi
            <lb ed="#P" n="67"/>non potest, in tantum peccator est in quantum sea
            <lb ed="#P" n="68"/>Crestore avertit : lauda ergo Creatorem. Omnino igi-
            <lb ed="#P" n="69"/>tur non invenio, nec inveniri posse, et prorsus non
            <lb ed="#P" n="70"/>esse confirmo, quomodo tribuantur peccata nostra
            <lb ed="#P" n="71"/>creatori nostro Deo: quando et in ipsis eum laudabi-
            <lb ed="#P" n="72"/>lem invenio, non solum quod ea punit, sed etiam quod
            <lb ed="#P" n="73"/>tunc fiunt, cum ab ejus veritate receditur. E. Accipio,
            <lb ed="#P" n="74"/>ista libentissime ac probo; et omnino verum esse
            <lb ed="#P" n="75"/>consentio, nullo modo fieri posse ut Creatori nostro
            <lb ed="#P" n="76"/>recte peccata nostra tribuantur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e3388">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e3390">Caput 17</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3392">
            <lb ed="#P" n="77"/>CAPUT XVII. — Voluntas est prima causa peccandi.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3397" n="47">
            <lb ed="#P" n="78"/>Sed tamen scire vellem, si fieri, posset, quare
            <lb ed="#P" n="79"/>illa natura non peccet, quam non peccaturam prae-
            <lb ed="#P" n="80"/>scivit Deus, et quare ista peccet, quae ab illo pecca-
            <lb ed="#P" n="81"/>tura praevisa est. Non enim jam puto, ipsa Dei prae-
            <lb ed="#P" n="82"/>scientia vel istam peccare, vel illam non peccare cogi.
            <lb ed="#P" n="83"/>Sed tamen si nulla causa esset, non ita dispertiretur
            <lb ed="#P" n="84"/>creatura rationalis, ut alia nunquam peccet, alia in
            <lb ed="#P" n="85"/>peccando perseveret, alia quasi media inter utramque
            <lb ed="#P" n="86"/>aliquando peccet, aliquando ad recte faciendum con-
            <lb ed="#P" n="87"/>vertatur. Quae causa in has tres partes eam distri-
            <lb ed="#P" n="88"/>buit? Sed nolo mihi respondeutur, Voluntas : ego
            <lb ed="#P" n="89"/>enim causam quaero ipsius voluntatis. Non enim sine
            <lb ed="#P" n="90"/>causa nunquam vult illa peccare, nunquam ista non
            <lb ed="#P" n="91"/>vult, quaedam vero aliquando vult, aliquando non
            <lb ed="#P" n="92"/>vult, cum ejusdem generis omnes sint. Hoc solum.
            <lb ed="#P" n="93"/>enim mihi videre videor, non sine causa esse istam
            <lb ed="#P" n="94"/>tripartitam voluntatem rationalis creaturae; sed quae
            <lb ed="#P" n="95"/>causa sit, nescio.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3439" n="48">
            <lb ed="#P" n="96"/>A. Quoniam voluntas est causa peccati, tu au-
            <lb ed="#P" n="97"/>tem causam ipsius voluntatis inquiris, si hanc inve-
            <lb ed="#P" n="98"/>nire potuero, nonne causam etiam ejus cause que in-
            <lb ed="#P" n="99"/>venta fuerit quaesiturus es? Et quis erit quaerendi
            <lb ed="#P" n="100"/>modus, quis finis percunctandi ac disserendi, cum te -
            <lb ed="#P" n="101"/>ultra radicem quaerere nibil oporteat? Cave enim pu-
            <lb ed="#P" n="102"/>tes quidquam potuisse dici verius quam id quod di-
            <lb ed="#P" n="103"/>ctum est, radicem omnium malorum esse avaritiam
            <lb ed="#P" n="104"/>(I Tim VI, 10), hoc est, plus velle quam sat est,
            <lb ed="#P" n="105"/>Tantum autem sat est, quantum sibi exigát naturae in
            <lb ed="#P" n="106"/>suo genere conservande modus. Avaritia enim, quae
            <lb ed="#P" n="107"/>Braece gnaprupia dicitur, non in solo argento vel tn
            <lb ed="#P" n="108"/>nummis, unde magis nomen duxisse resonat ; argento
            <lb ed="#P" n="109"/>enim nummi vel mixto argento frequentius apud ve-
            <lb ed="#P" n="110"/>teres fiebant : sed in omnibns rebus qua immoderate
            <lb ed="#P" n="111"/>copiuutur intelligenda est, ubicumque omnino plus
            <lb ed="#P" n="112"/>vult quisque quam sat est. Heec autem avaritia cupi-
            <pb ed="#L" n="648"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1295-->
            <lb ed="#P" n="1"/>dites est; cupiditas porro improba voluntas est.
            <lb ed="#P" n="2"/>Ergo improba voluntas, malorum omnium causa
            <lb ed="#P" n="3"/>est. Qua si secundum naturam esset, conservaret
            <lb ed="#P" n="4"/>utique naturam, nec ei perniciosa esset, et ideo
            <lb ed="#P" n="5"/>non esset improba. Unde colligitur radicem omnium
            <lb ed="#P" n="6"/>malorum non esse secundum naturam ; quod suf-
            <lb ed="#P" n="7"/>ficit adversus omnes qui volunt accusare naturas.
            <lb ed="#P" n="8"/>Tu autem si hujus radicis causam requiris, quomodo
            <lb ed="#P" n="9"/>erit ista radix omnium malorum ? Illa enim erit quae
            <lb ed="#P" n="10"/>causa hujus est, quam cum inveneris, ut disi, etiam
            <lb ed="#P" n="11"/>ipsius causam quaesiturus es, et quaerendi nullum ha-
            <lb ed="#P" n="12"/>bebis modum.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3511" n="49">
            <lb ed="#P" n="13"/>Sed quae tandem esse poterit ante voluntatem
            <lb ed="#P" n="14"/>causa voluntatis? ut enim et ipsa voluntas est; eta
            <lb ed="#P" n="15"/>radice ista voluntatis non receditur : aut non ess vo-
            <lb ed="#P" n="16"/>luntas ; et peccatum nullum habet. Aut igitur ipsa
            <lb ed="#P" n="17"/>voluntds est prima causa peccandi, aut nullum pec-
            <lb ed="#P" n="18"/>catum est prima causa peccandi. Nec est cui recte
            <lb ed="#P" n="19"/>imputetnr peccatum nisi peccanti. Non est ergo cui
            <lb ed="#P" n="20"/>recte imputetur nisi volenti (a) : sed nescio cur aliud
            <lb ed="#P" n="21"/>te quaerere libeat. Deinde quaecumque illa causa est
            <lb ed="#P" n="22"/>voluntatis, aut justa profecto est, aut injusta. Si justa,
            <lb ed="#P" n="23"/>quisquis ei obtempcraverit non peccabit: si injasta,
            <lb ed="#P" n="24"/>non ei obtemperet. et non peccabit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e3541">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e3543">Caput 18</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3545">
            <lb ed="#P" n="25"/>CAPUT XVIII. — An aliquis pcccet in eo quod caveri
            <lb ed="#P" n="26"/>non potest.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3552" n="50">
            <lb ed="#P" n="27"/>An forte violenta est et cogit invitum ? Num
            <lb ed="#P" n="28"/>eadem toties replicaturi sumus? Reminiscere supe-
            <lb ed="#P" n="29"/>riorum, quae a nobis tam multa de peccato et volun-
            <lb ed="#P" n="30"/>tate, libera dicta sunt. Sed si laboriosum est omnia
            <lb ed="#P" n="31"/>mandare memoria, hoc brevissimum tene. Quaecum-
            <lb ed="#P" n="32"/>que ista causa est voluntatis, si non ei potest resisti,
            <lb ed="#P" n="33"/>sine peccato ei ceditur: si autem potest, non ei ceda-
            <lb ed="#P" n="34"/>tur, et non peccabitur. An forte fallit incautum ? Ergo
            <lb ed="#P" n="35"/>caveat ne fallatur. An tanta fallacia est, ut caveri
            <lb ed="#P" n="36"/>omnino non possit? Si ita est, nulla peccata sunt. Quis
            <lb ed="#P" n="37"/>enim peceat in co quod nullo modo cavori potest (5)?
            <lb ed="#P" n="38"/>Peccatur autem : caveri igitur potest (c).
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3581" n="51">
            <lb ed="#P" n="39"/>Et tamen etiam per ignorantiam facta quedam
            <lb ed="#P" n="40"/>improbantur, et corrigenda judicantur, sicut in divi-
            <lb ed="#P" n="41"/>nis auctoritatibus legimus: ait enim Apostolus, Mi-
            <lb ed="#P" n="42"/>sericordiam consecutus sum, quia ignorans feci (I Tim.
            <lb ed="#P" n="43"/>I, 13) ; ait et propheta, Delicta juventutis et ignorantia:
            <lb ed="#P" n="44"/>mez ne memineris Psal. xxw, 7). Sunt etiam neces-
            <lb ed="#P" n="45"/>sitate facta improbanda, ubi vult homo recle facere,
            <lb ed="#P" n="46"/>et non potest : nam unde sunt illae voces, Non euim
            <lb ed="#P" n="47"/>quod volo fucio bonum, sed quod nolo malum, hoc ago;
            <lb ed="#P" n="48"/>et illud, Velle adjacet mihi perficere autem bonum non
            <lb ed="#P" n="49"/>invenio (Rom. vn, 19); et illud, Caro concupiscit
            <lb ed="#P" n="50"/>adversus spiritum, spiritus, autem adversus carnem: haec
            <lb ed="#P" n="51"/>enim invicem adversantur ; ut non ea qua vultis faciatis
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1296-->
            <lb ed="#P" n="52"/>(Galat. v, 17)? Sed hac omnia hominum sunt, ex il
            <lb ed="#P" n="53"/>mortis damnatione venientium : nam si non est isa
            <lb ed="#P" n="54"/>poena hominis, sed natura, nulla ista peccata sunt. Si
            <lb ed="#P" n="55"/>enim non receditur ab eo modo quo naturaliter factas
            <lb ed="#P" n="56"/>est, ita ut melius esse non possit, ea quae debet faci
            <lb ed="#P" n="57"/>cum hiaec facit. Si autem bonus homo esset, si alite
            <lb ed="#P" n="58"/>esset *; nunc autem quia ita est, non est bonus, ne
            <lb ed="#P" n="59"/>habet in potestate ut bonus sit, sive non videndo qu-
            <lb ed="#P" n="60"/>lis esse debeat, sive videndo et non valendo ess,
            <lb ed="#P" n="61"/>qualem debere esse se videt: posnam istam esse qui
            <lb ed="#P" n="62"/>dubitet ? Omnis autem pona si justa est, peccati pem
            <lb ed="#P" n="63"/>est, et supplicium nominatur: si autem injusts ex
            <lb ed="#P" n="64"/>poena, quoniam poenam esse nemo ambbigit, injuss
            <lb ed="#P" n="65"/>aliquo dominante homini imposita est. Porro quia àe
            <lb ed="#P" n="66"/>omnipotentia Dei et justitia dubitare dementis es,
            <lb ed="#P" n="67"/>justa haec poena est, et pro peccato aliquo penditur.
            <lb ed="#P" n="68"/>Non enim quis uam injustus dominator aut surripee
            <lb ed="#P" n="69"/>hominem potuit, velut ignoranti Deo ; aut extorquae
            <lb ed="#P" n="70"/>invito, tanquam invalidiori, vel terrendo vel confl-
            <lb ed="#P" n="71"/>gendo, ut hominem injusta pona cruciaret. Relinqi
            <lb ed="#P" n="72"/>tur ergo ut haec justa pona de damnatione hominis
            <lb ed="#P" n="73"/>veniat (a).
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3664" n="52">
            <lb ed="#P" n="74"/>Nec mirandum est quod vel ignorando nonh
            <lb ed="#P" n="75"/>beat arbitrium liberum voluntatis ad eligendum qui
            <lb ed="#P" n="76"/>recte faciat : vel resistente carnali consuetudine, que
            <lb ed="#P" n="77"/>violentia mortalis successionis quodammodo naturali
            <lb ed="#P" n="78"/>ter inolesit, videat quid recte faciendum sit, et veli
            <lb ed="#P" n="79"/>nec possit implere. Illa est enim peccati poena justi-
            <lb ed="#P" n="80"/>sima, ut amittat quisque quo bene uti noluit, cam
            <lb ed="#P" n="81"/>sine ulla posset difficultate, si vellet. Id est autem, u
            <lb ed="#P" n="82"/>quis sciens recte non facit, amittat scire quid rectos
            <lb ed="#P" n="83"/>sit; et qui recte facere, cuin posset, noluit, amilt
            <lb ed="#P" n="84"/>posse cum velit. Nam sunt revera omni peccanti ani-
            <lb ed="#P" n="85"/>mae duo ista poenalia, ignorantia et difticultas E
            <lb ed="#P" n="86"/>ignorantia dehonestat error, ex difficultate cruciatu
            <lb ed="#P" n="87"/>affligit. Sed approbare falsa pro veris, ut erret ini
            <lb ed="#P" n="88"/>tus, et resistente atque torquente dolore carnalis vin-
            <lb ed="#P" n="89"/>culi, non posse a libidinosis opcribus tern perare, non
            <lb ed="#P" n="90"/>est natura instituti hominis, sed poena damnati. Cam
            <lb ed="#P" n="91"/>autem de libera voluntate recte faciendi loquimur, e
            <lb ed="#P" n="92"/>illa scilicet in qua homo factus est loquimur (b.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e3709">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e3711">Caput 19</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3713">
            <lb ed="#P" n="93"/>CAPUT XIX. — Peccantes ignorantiam et diffcultaten
            <lb ed="#P" n="94"/>transfusa in se ex Ada peccato vitiu ne cxcusent.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3720" n="53">
            <lb ed="#P" n="95"/>Hoc occurrit illa quasstio, quam inter se mur
            <lb ed="#P" n="96"/>murantes homines rodere censueverunt, qui quodlibe
            <lb ed="#P" n="97"/>aliud in peccando quam se accusare parati sunt. Di
            <lb ed="#P" n="98"/>cunt enim: Si Adam et Eva peccaverunt, quid nm:
            <lb ed="#P" n="99"/>miseri fecimus, ut cum ignorantise caecitate, et diff-
            <lb ed="#P" n="100"/>cultatis cruciatibus nasceremur, et primo erraremu:
            <lb ed="#P" n="101"/>nescientes quid nobis esset faciendum ; deinde uli
            <lb ed="#P" n="102"/>nobis inciperent aperiri praecepta justitiae, vellemus
            <lb ed="#P" n="103"/>ea facere, et renittente carnalis concupiscentiae nescio
            <lb ed="#P" n="104"/>qua necessitate non valeremus? Quibas breviter r-
            <lb ed="#P" n="105"/>spondetur ut quiescant, et adversus Deum murmurare
            <lb ed="#P" n="106"/>desistant. Recte enim foriasse quererentur, si errori:
            <pb ed="#L" n="649"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1297-->
            <lb ed="#P" n="1"/>et libidinis nullus bominum victor cxisteret; cum
            <lb ed="#P" n="2"/>vero ubique sit praesens, qui multis modis per creatu-
            <lb ed="#P" n="3"/>ram sibi Domino servientem aversum vocet, doccat
            <lb ed="#P" n="4"/>credentem, consoletur sperantem, diligentem adhor-
            <lb ed="#P" n="5"/>tetur, conantem adjuvet, cxaudiat deprecantem; non
            <lb ed="#P" n="6"/>tibi deputatur ad culpam quod invitus ignoras, sed
            <lb ed="#P" n="7"/>qnod negligis quaerere quod ignoras; neque illud quod
            <lb ed="#P" n="8"/>vulnerata membra non colligis, sed quod volentem
            <lb ed="#P" n="9"/>sanare contemnis : ista tua propria peccota sunt,
            <lb ed="#P" n="10"/>Nulli enim homini ablatum est scire utiliter quaeri
            <lb ed="#P" n="11"/>quod inntiliter ignoratur *, et bumiliter conitendum
            <lb ed="#P" n="12"/>esse imbecillitatcm, ut quaerenti et confitenti il'e sub-
            <lb ed="#P" n="13"/>veniat, qui nec errat dum subvenit, nec laborat.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3783" n="54">
            <lb ed="#P" n="14"/>Nam illud quod ignorans quisque non recte fa-
            <lb ed="#P" n="15"/>et quod recte volens facere non potest, ideo di-
            <lb ed="#P" n="16"/>cuntur peccata, quia de peccato illo liberae voluntatis
            <lb ed="#P" n="17"/>originem ducunt : illud enim praecedens meruit ista
            <lb ed="#P" n="18"/>sequentia. Nam sicut linguam dicimus non solum
            <lb ed="#P" n="19"/>membrum qnuod movemus in ore dum loquimur, sed
            <lb ed="#P" n="20"/>etiam illad quod hujus membri motum consequitur,
            <lb ed="#P" n="21"/>idest formam tenoremque verborum, sccundum quem
            <lb ed="#P" n="22"/>modum dicitur alia lingua graeca, alia latina : sic non
            <lb ed="#P" n="23"/>solum peccatum illud dicimus, quod proprie vocatur
            <lb ed="#P" n="24"/>peccatum, libera enim voluntate et ab sciente com-
            <lb ed="#P" n="25"/>mittitor; sed etiam illud quod jam de hujus supplicio
            <lb ed="#P" n="26"/>consequatur necesse est. Sic etism ipsam naturam
            <lb ed="#P" n="27"/>aliter dicimus, cum proprie loquimur, naturam homi-
            <lb ed="#P" n="28"/>nis, in qua primum in soo genere inculpabilis factus
            <lb ed="#P" n="29"/>est: aliter. istam, in qua ex illius damnati pcna, et
            <lb ed="#P" n="30"/>mortales et ignari et carni subditi nascimur; juxta
            <lb ed="#P" n="31"/>quem modum dicit Apostolus, Fuimus enim et nos na-
            <lb ed="#P" n="32"/>turaliter filii iras sicut et cateri (Ephes. II, 2).
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e3828">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e3830">Caput 20</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3832">
            <lb ed="#P" n="33"/>CAPUT XX. — Panales defectus in Adae posteros haud
            <lb ed="#P" n="34"/>injuste damnasse, quaecumque demum vera sit de an-
            <lb ed="#P" n="35"/>marum origine sententia.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3841" n="55">
            <lb ed="#P" n="36"/>Ut autem de illo primo conjugio, et cum igno-
            <lb ed="#P" n="37"/>rantia, et cum difficultate, et cum mortalitate nasca-
            <lb ed="#P" n="38"/>mur, quoniam illi cum peccavissent, et in errorem, et
            <lb ed="#P" n="39"/>in erumnam, et in mortem praecipitati sunt, rerum
            <lb ed="#P" n="40"/>moderatori summo Deo justissime placuit; ut etin
            <lb ed="#P" n="41"/>ortu hominis originaliter appareret justitia punientis,
            <lb ed="#P" n="42"/>et in provectu misericordia liberantis. Nam enim da-
            <lb ed="#P" n="43"/>mnato primo homini sic adempta est beatitudo, ut
            <lb ed="#P" n="44"/>etiam fecunditas adimeretur. Poterat enim et de prole
            <lb ed="#P" n="45"/>ejus, quamvis carnali et mortali, aliquod in suo ge-
            <lb ed="#P" n="46"/>nere fieri decus ornamentumque terrarum. Jamvero
            <lb ed="#P" n="47"/>ut meliores gigneret quam ipse esset, non erat eequi-
            <lb ed="#P" n="48"/>tatis: sed ex conversione ad Deum, ut vinceret quis-
            <lb ed="#P" n="49"/>quesupplicium quod origo ejus ex aversione meruerat,
            <lb ed="#P" n="50"/>non solum volgntem non prohiberi, sed etiam adjuvari
            <lb ed="#P" n="51"/>oportebat; etiam sic enim rerum Creator ostendit
            <lb ed="#P" n="52"/>quanta facilitate potuisset homo, si voluisset, retinere
            <lb ed="#P" n="53"/>quod factus est, cum proles ejuspotuit etiam superare
            <lb ed="#P" n="54"/>quod nata est.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3885" n="56">
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1298-->
            <lb ed="#P" n="55"/>Deinde, si una unima facta cst, ex qua omnium
            <lb ed="#P" n="56"/>hominum animae trahuntor nascentium, quis potest
            <lb ed="#P" n="57"/>dicere non se peccasse, cum primus ille peccavit? Si
            <lb ed="#P" n="58"/>autem sipgillatim fiunt in unoquoque nascentium, non
            <lb ed="#P" n="59"/>est perversum, imo convenientissimum et ordinatissi-
            <lb ed="#P" n="60"/>mum apparet, ut malum meritum prioris, natura se-
            <lb ed="#P" n="61"/>quentis sit; et bonum meritum scquentis, natura
            <lb ed="#P" n="62"/>prioris sit. Quid enim indignum, si etiam sic voluit
            <lb ed="#P" n="63"/>Creator ostendere, usque adeo excellero creaturis
            <lb ed="#P" n="64"/>corporeis animae dignitatem, ut ab eo gradu possit
            <lb ed="#P" n="65"/>esse ortus alterius, ad quem allerius perductus est
            <lb ed="#P" n="66"/>occasus ? Nam cum ad ignorantiam difficultatemque
            <lb ed="#P" n="67"/>pervenerit illa peccatrix, ideo paena recte dicitur, quia
            <lb ed="#P" n="68"/>melior ante hanc poenam fuit. Si ergo aitera lalis esse
            <lb ed="#P" n="69"/>co»pit non solum ante peccatum, sed ante omnem
            <lb ed="#P" n="70"/>vitam suam, qualis alia post vitam culpabilem facta
            <lb ed="#P" n="71"/>est, non parvum bonum habct, unde Conditori suo
            <lb ed="#P" n="72"/>gratias agat; quia ipse ortus ejus et inchoatio quovis
            <lb ed="#P" n="73"/>perfecto corpore est melior. Non enim mediocria
            <lb ed="#P" n="74"/>bona sunt, non solum quod anima est, qua natura
            <lb ed="#P" n="75"/>jam omme corpus praecedit ; sed etiam quod faculta-
            <lb ed="#P" n="76"/>tem habet, ut adjuvante Creatore seipsam excolat, et
            <lb ed="#P" n="77"/>pio studio possit omnes acquirere et capere virtutes,
            <lb ed="#P" n="78"/>per quas et a difficultate cruciante, et ab ignorantia
            <lb ed="#P" n="79"/>ceecante liberetur. Quod si ita est, non erit nascenti-
            <lb ed="#P" n="80"/>bus animis ignorantia et difficultas supplicium peccati,
            <lb ed="#P" n="81"/>sed proficiendi admonitio, et perfectionis exordium.
            <lb ed="#P" n="82"/>Non enim ante omne meritum boni operis parum est
            <lb ed="#P" n="83"/>accepisse naturale judicium, quo sapientiam praepo-
            <lb ed="#P" n="84"/>nat errori, et quietem difficultati, ut ad haec non
            <lb ed="#P" n="85"/>nascendo, sed studendo perveniat. Quod si agere no-
            <lb ed="#P" n="86"/>Inerit, peccati rea jure tenebitur, tanqguam quae non
            <lb ed="#P" n="87"/>bene usa sit ea facultate quam accepit. Quanquam
            <lb ed="#P" n="88"/>enim in ignorantia et difficultate nata sit, non tamen
            <lb ed="#P" n="89"/>ad permanendum in eo quod nata est, aliqua necessi-
            <lb ed="#P" n="90"/>tate comprimitur: neque omnino potuit nisi Deus
            <lb ed="#P" n="91"/>omnipotens esse * etiam talium creator animarum,
            <lb ed="#P" n="92"/>quas et non dilectus ipse faciat, et diligens eas reficiat,
            <lb ed="#P" n="93"/>et dilectus ipse perticiat; qui et non emistentibus
            <lb ed="#P" n="94"/>praestat ut sint, et amantibus eum a quo sunt preestat
            <lb ed="#P" n="95"/>ut beatee sint.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e3981" n="57">
            <lb ed="#P" n="96"/>Si vero in Dei aliquo secreto jam existentes ani
            <lb ed="#P" n="97"/>mee mittuntur ad inspiranda et regenda corpora sin-
            <lb ed="#P" n="98"/>gulorum quorumque nascentium, ad hoc utiqne
            <lb ed="#P" n="99"/>mittuntur officium, ut corpus quod de pona peccati,
            <lb ed="#P" n="100"/>hoc est mortalitate primi hominis, nascitüt, bene
            <lb ed="#P" n="101"/>administrando, id est castigando per virtutes, et or-
            <lb ed="#P" n="102"/>dinatissimee atque legitimae servituti subjiciendo, etiam
            <lb ed="#P" n="103"/>ipsi comparent ordine atque tempore opportuno cae-
            <lb ed="#P" n="104"/>lestis incorruptionis locum. Qua cum introeunt in
            <lb ed="#P" n="105"/>banc vitam, subeuntque gestanda membra mortalia,
            <lb ed="#P" n="106"/>subeant etiam necesse est et oblivionem vitae prioris,
            <lb ed="#P" n="107"/>et praesentis laborem : unde illa ignorantia et difficul-
            <lb ed="#P" n="108"/>tas consequitur, quod in primo homine supplicium
            <lb ed="#P" n="109"/>mortalitatis fuit, ad animi expendendam miseriam *;
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1299-->
            <lb ed="#P" n="110"/>in istis autem janua ministerii ad reparandam corpo-
            <lb ed="#P" n="111"/>ris incorruptionem. Nam hoc quoque modo non di-
            <lb ed="#P" n="112"/>cuntur ista peccata, nisi quia caro de propagine ve-
            <lb ed="#P" n="113"/>niens peccatoris, venientibus ad se animis hanc igno-
            <lb ed="#P" n="114"/>rantiam et difficultatem facit : quae neque his, neque
            <lb ed="#P" n="115"/>Creatori tanquam culpanda tribuatur. Dedit enim ille
            <lb ed="#P" n="116"/>et facultatem bene operandi in laboriosis oficiis, et
            <lb ed="#P" n="117"/>viam fidei in oblivionis caecitate ; judicium illud vel
            <lb ed="#P" n="118"/>maxime, quod anima omnis et quaerendum esse con-
            <lb ed="#P" n="119"/>cedit quod inutiliter nescit, et perseveranter in ofli-
            <lb ed="#P" n="120"/>ciosis laboribus enitendum ad evincendam recte fa-
            <lb ed="#P" n="121"/>ciendi difficultatem, et opem a Creatore implorandam,
            <lb ed="#P" n="122"/>nt conantem adjuvet ; qui vel extrinsecus lege, vel in
            <lb ed="#P" n="123"/>intimis cordis allocutione conandum esse preecepit, et
            <lb ed="#P" n="124"/>praeparat civitatis beatissimae gloriam triumphantibus
            <lb ed="#P" n="125"/>de illo qui primum hominem adistam miseriam per-
            <lb ed="#P" n="126"/>duxit victum pessima suasione; quam miseriam isti
            <lb ed="#P" n="127"/>suscipiunt ad eum vincendum optima fide. Non enim
            <lb ed="#P" n="128"/>parvae gloriae militia est diabolum vincere eodem sus-
            <lb ed="#P" n="129"/>cepto supplicio, quo se ille hominem victum per-
            <lb ed="#P" n="130"/>duxisse gloriatur. Quisquis autem hoc istius vitae
            <lb ed="#P" n="131"/>captus amore neglexerit, nullo pacto juste flagitium
            <lb ed="#P" n="132"/>desertionis suae regis imperio deputabit: sed erit po-
            <lb ed="#P" n="133"/>tius sub omnium Domino in ejus partibus ordinatus,
            <lb ed="#P" n="134"/>cujus turpe stipendium ut castra sua desereret, ad-
            <lb ed="#P" n="135"/>amavit.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e4076" n="58">
            <lb ed="#P" n="136"/>Si autem alibi animae constitutae non mittuntur
            <lb ed="#P" n="137"/>a Domino Deo, sed sua sponte inhabitanda corpora
            <lb ed="#P" n="138"/>veniunt ; facile est jam hoc videre, quidquid ignoran-
            <lb ed="#P" n="139"/>tise difficultatisque secutum fuerit earum propriam
            <lb ed="#P" n="140"/>voluntatem, nullo modo Creatorem hinc esse culpan-
            <lb ed="#P" n="141"/>dum: quandoquidem etiamsi eas ipse misisset, quibus
            <lb ed="#P" n="142"/>etiam in ipsa ignorantia et difficultate liberam volun-
            <lb ed="#P" n="143"/>tatem petendi et quaerendi et conandi non abstulit,
            <lb ed="#P" n="144"/>daturus petentibus, demonstraturus quaerentibus, pul-
            <lb ed="#P" n="145"/>santibus aperturus, omnino extra culpam esset. Hanc
            <lb ed="#P" n="146"/>enim ignorantiam et difficultatem studiosis et benevo-
            <lb ed="#P" n="147"/>lis evincendam, ad coronam gloriae valere praestaret;
            <lb ed="#P" n="148"/>negligentibus autem et peccata sua de infirmitate de-
            <lb ed="#P" n="149"/>fendere volentibus, non ipsam ignorantiam difficulta-
            <lb ed="#P" n="150"/>temque pro crimine objiceret; sed quia in eis potius
            <lb ed="#P" n="151"/>permanere, quam studio quaerendi atque discendi, et
            <lb ed="#P" n="152"/>humilitate confitendi atque orandi, ad veritatem ac
            <lb ed="#P" n="153"/>facilitatem pervenire voluerunt, justo supplicio vin-
            <lb ed="#P" n="154"/>dicaret.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e4122">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e4124">Caput 21</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e4126">
            <lb ed="#P" n="155"/>CAPUT XXI. — Error qua in re perniciosus.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e4131" n="59">
            <lb ed="#P" n="156"/>Harum autem quatuor de anima sententiarum,
            <lb ed="#P" n="157"/>utrum de propagine veniant, an in singulis quibusque
            <lb ed="#P" n="158"/>nascentibus novae flant, an in corpora nascentium
            <lb ed="#P" n="159"/>jam alicubi existentes vel mittantur divinitus, vel sua
            <lb ed="#P" n="160"/>sponte labantur, nullam temere affirmare oportebit (a).
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="161"/>Aut enim nondum ista quaestio a divinorum Librorun
            <lb ed="#P" n="162"/>catholicis tractatoribus pro merito suae obscuritatis a
            <lb ed="#P" n="163"/>perplexitatis evoluta atque illustrata est; aut si n
            <lb ed="#P" n="164"/>factum est nondum in manus nostras hujuscemod
            <lb ed="#P" n="165"/>litterae pervenerunt. Tantum adsit fides nihil de sa
            <lb ed="#P" n="166"/>stantia Creatoris falsum indignumque sentiendi. Ai
            <lb ed="#P" n="167"/>illum enim tendimus itinere pietatis. Si ergo aliodée
            <lb ed="#P" n="168"/>illo senserimus quam est, intentio nostra non in beati
            <lb ed="#P" n="169"/>tatem sed in vanitatem nos ire cormnpellet. De creaton
            <lb ed="#P" n="170"/>vero si quid aliter quam sese habet senserimus, dun-
            <lb ed="#P" n="171"/>modo non id pro cognito perceptoque teneamus, n
            <lb ed="#P" n="172"/>lum periculum est. Non enim ad creaturam jubemur
            <lb ed="#P" n="173"/>tendere ut efficiamur beati, sed ad ipsum Creatorem:
            <lb ed="#P" n="174"/>de quo si aliud quam oportet ac sese res habet, nolis
            <lb ed="#P" n="175"/>persuadetur, perniciosissimo errore decipimur. Ai
            <lb ed="#P" n="176"/>hoc enim pergendo, quod aut non est, aut, si es,
            <lb ed="#P" n="177"/>non facit beatos, ad beatam vitam nullus perrenin
            <lb ed="#P" n="178"/>potest.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e4186" n="60">
            <lb ed="#P" n="179"/>Sed ad contemplandam veritatis aeternitatem,
            <lb ed="#P" n="180"/>ut ea perfrui eique inhaerere valeamus, infirmitati
            <lb ed="#P" n="181"/>nostrae via de temporalibus procurata est, ut quan:um
            <lb ed="#P" n="182"/>itineri suflicit ad aterna tendentium, praeterita et fu-
            <lb ed="#P" n="183"/>tura credamus. Quae fidei disciplina, ut auctorita
            <lb ed="#P" n="184"/>prapolleat, divina misericordia gubernatur. Praesen-
            <lb ed="#P" n="185"/>tia vero, quantum ad creaturam pertinet, in corporis
            <lb ed="#P" n="186"/>et animi mobilitate et mutabilitate, quasi transeuntia
            <lb ed="#P" n="187"/>sentiuntur. In quibus quidquid non experimur, cogni-
            <lb ed="#P" n="188"/>tione qnalicumque tenere non possumus. Quaecumque
            <lb ed="#P" n="189"/>ergo nobis de quibuscumque creaturis vel praeteria
            <lb ed="#P" n="190"/>vel futura divina auctoritate credenda narrantur,
            <lb ed="#P" n="191"/>quamvis partim priusquam ea sentire potuerimus
            <lb ed="#P" n="192"/>praeterierint, partim nondum in nostros sensus perre-
            <lb ed="#P" n="193"/>nerint ; tamen quia plurimum valent ad roborandam
            <lb ed="#P" n="194"/>spem nostram, et exhortandam dilectionem, dum no-
            <lb ed="#P" n="195"/>bis commendant per ordinatissimam seriem tempo-
            <lb ed="#P" n="196"/>rum quam non negligat liberationem nostram Deus,
            <lb ed="#P" n="197"/>sine ulla dubitatione credenda sunt. Sed quisquis er-
            <lb ed="#P" n="198"/>ror personam sibi divine auctoritatis assumit, ea
            <lb ed="#P" n="199"/>maxime ratione refellitur, si aut aliquam vel mutabi-
            <lb ed="#P" n="200"/>lem speciem praeter creaturam Dei, aut aliquam mu-
            <lb ed="#P" n="201"/>tabilem speciem in substantia Dei credere aut affr-
            <lb ed="#P" n="202"/>mare convincitur, eamque substantiam Dei vel plas
            <lb ed="#P" n="203"/>vel minus quam Trinitatem esse contendit : cui Tri-
            <lb ed="#P" n="204"/>nitati pie sobrieque intelligende omnis excubat vigi-
            <lb ed="#P" n="205"/>lantia christiana, et omnis ejus provectus intenditur.
            <lb ed="#P" n="206"/>De cujus Trinitatis unitate et aqualitate, et singul-
            <lb ed="#P" n="207"/>rum in ea personarum quadam proprietate, non bic
            <lb ed="#P" n="208"/>locus est disserendi. Nam commemorare quaedam de
            <lb ed="#P" n="209"/>Domino Deo auctore et formatore et ordinatore re-
            <lb ed="#P" n="210"/>rum omnium, quae adsaluberrimam fidem pertineant
            <lb ed="#P" n="211"/>et quibus lactens atque a terrenis in coelestia sese
            <lb ed="#P" n="212"/>attollere incipiens, utiliter adminiculetur intentio, ei
            <lb ed="#P" n="213"/>factu facillimum et a plerisque jam factitatum est:
            <lb ed="#P" n="214"/>pertractare autem istam totam, atque ita versare
            <pb ed="#L" n="650"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1301-->
            <lb ed="#P" n="1"/>quaestionem, ut perspicuae rationi, quantum in hac
            <lb ed="#P" n="2"/>vita datur, omnis humana intelligentia subjugetur,
            <lb ed="#P" n="3"/>non modo eloquio, sed ne cogitatione quidem
            <lb ed="#P" n="4"/>vel cuiquam hominum, vel certe nobis satis expe-
            <lb ed="#P" n="5"/>ditum et facile aggrediendum videri potest. Nunc
            <lb ed="#P" n="6"/>ergo ut quod instituimus, quantum adjuvamur, et
            <lb ed="#P" n="7"/>quantum sinimur peragamus : quaecumque nobis,
            <lb ed="#P" n="8"/>quantum ad creaturam pertinet, vel narrantnr prae-
            <lb ed="#P" n="9"/>terita, vel pranuntiantur futura, qua ad commen-
            <lb ed="#P" n="10"/>dandam valeant integram religionem, excitando nos
            <lb ed="#P" n="11"/>ad sincerissimam dilectionem Dei et proximi, sine
            <lb ed="#P" n="12"/>dubitatione credenda sunt : adversus incredulos
            <lb ed="#P" n="13"/>tem hactenus defendenda, ut vel mole auctoritatis
            <lb ed="#P" n="14"/>infidelitas eorum obteratur, vel eis ostendatur, quan-
            <lb ed="#P" n="15"/>tum potest, primo quam non sit stultum talia cre-
            <lb ed="#P" n="16"/>dere, deinde quam sit stultum talia non credere.
            <lb ed="#P" n="17"/>Verumtamen falsam doctrinam non tam de prateritis
            <lb ed="#P" n="18"/>et futuris, quam de praesentibus et maxime de in-
            <lb ed="#P" n="19"/>commutabilibus oportet refellere, et quantum datur,
            <lb ed="#P" n="20"/>perspicna ratione convincere.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e4316" n="61">
            <lb ed="#P" n="21"/>Sane in serie temporalium inquisitioni praee-
            <lb ed="#P" n="22"/>teritorum futurorum exspectatio praeferenda est:
            <lb ed="#P" n="23"/>quandoquidem etiam in divinis Libris ea quae praeter-
            <lb ed="#P" n="24"/>ita narrantur, vel preefigurationem futurorum, vel
            <lb ed="#P" n="25"/>pollicitationem, vel testificationem prae se gerunt. Et
            <lb ed="#P" n="26"/>revera in iis etiam, quae ad hanc vitam pertinent,
            <lb ed="#P" n="27"/>prosperis adversisque rebus, quid quisque flerit non
            <lb ed="#P" n="28"/>satis curat : in id vero quod futurum speratur, sese
            <lb ed="#P" n="29"/>omnis curarum aestus agglomerat. Nescio quo quippe
            <lb ed="#P" n="30"/>intimo naturalique sensu, ea quae nobis acciderunt,
            <lb ed="#P" n="31"/>quoniam transacta sunt, sic habentur ad momentum
            <lb ed="#P" n="32"/>felicitatis et miseris, quasi nunguam accidissent.
            <lb ed="#P" n="33"/>Quid igitur mihi obest, si esse quando coeperim ne-
            <lb ed="#P" n="34"/>cio, cum esse me noverim, nec futurum esse despe-
            <lb ed="#P" n="35"/>rem ? Non enim in preeterita me attendo, ut tanguam
            <lb ed="#P" n="36"/>errorem perniciosissimum verear, si aliter de iis ser-
            <lb ed="#P" n="37"/>sero quam fuerunt : sed in id quod futurus sum, cur-
            <lb ed="#P" n="38"/>sum dirigo duce misericordia Conditoris mei. De hoc
            <lb ed="#P" n="39"/>igitur quod futurus sum, et de illo apud quem futurus
            <lb ed="#P" n="40"/>sum, si aliter quam veritas esse habet credidero aut
            <lb ed="#P" n="41"/>sensero, vehementer cavendus est error; ne mihi
            <lb ed="#P" n="42"/>aut necessaria non praeeparem, aut ad eum ipsum
            <lb ed="#P" n="43"/>finem propositi mei, dum aliud pro alio mihi videtur,
            <lb ed="#P" n="44"/>pervenire non possim. Quamobrem,sicut ad compa-
            <lb ed="#P" n="45"/>randam vestem nihil mihi obesset, si praeteritee hie-
            <lb ed="#P" n="46"/>mis oblitus essem, obesset autem si futurum frigus
            <lb ed="#P" n="47"/>imminere non crederem : ita nihil oberitanimae meae,
            <lb ed="#P" n="48"/>si oblita est quid forte pertulerit, si modo diligenter
            <lb ed="#P" n="49"/>advertat et teneat quo se deinceps parare moneatur,
            <lb ed="#P" n="50"/>Et sicut, verbi gratia, Romam naviganti nihil noce-
            <lb ed="#P" n="51"/>ret si excidisset animo, a quo littore navem solve-
            <lb ed="#P" n="52"/>rit, dum tamen ab eo loco ubi esset non ignoraret
            <lb ed="#P" n="53"/>quo proram dirigeret; nihil autem prodesset memi-
            <lb ed="#P" n="54"/>nisse littoris unde iter exorsus sit, si de Bomano
            <lb ed="#P" n="55"/>portu falsum aliquid existimans, in saxa incidisset:ita
            <lb ed="#P" n="56"/>neque si non tenuero initium temporis meis,
            <lb ed="#P" n="57"/>quidquam mihi oberit scienti quo fine requiescam ;
            <lb ed="#P" n="58"/>nec prodesset aliquid illa sive memoria sive conje-
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1302-->
            <lb ed="#P" n="59"/>ctura inchoatae vitee, si deipso Deo, quiunus laborum
            <lb ed="#P" n="60"/>animae finis est, aliter quam dignum est opinatus, in
            <lb ed="#P" n="61"/>scopulos erroris irruerem.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e4413" n="62">
            <lb ed="#P" n="62"/>Nec iste sermo ad id valuerit, ut quisquam nos
            <lb ed="#P" n="63"/>prohibere arbitretur ut quaerant quipotuerint secun-
            <lb ed="#P" n="64"/>dum Scripturas divinitus inspiratas, utrum anima de
            <lb ed="#P" n="65"/>unima propagetur, an suo cuique animanti singulain
            <lb ed="#P" n="66"/>ipso fiant, an ad regendum animandumque corpus
            <lb ed="#P" n="67"/>divino nutu alicunde mittantur, vel propria voluntate
            <lb ed="#P" n="68"/>se insinuent ; si vel alicujus expediende necessarim
            <lb ed="#P" n="69"/>quaestionis ratio flagitat ista considerare atque discu-
            <lb ed="#P" n="70"/>tere, vel a rebus magis necessariis otium ad hmc
            <lb ed="#P" n="71"/>quaerenda et disserenda conceditur. Verum ad id po-
            <lb ed="#P" n="72"/>tius ista dixerim, ne quis in re tali vel temere suc-
            <lb ed="#P" n="73"/>censeat ei qui see opinioni bumaniore fortasse dubi-
            <lb ed="#P" n="74"/>tatione non cedit : aut etiam si quid hinc certi quis-
            <lb ed="#P" n="75"/>quam et liquidi nomprehenderit, ideo putet alium
            <lb ed="#P" n="76"/>spem perdidisse futurorum, quia praeteritaexorsa non
            <lb ed="#P" n="77"/>recolit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e4451">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e4453">Caput 22</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e4455">
            <lb ed="#P" n="78"/>CAPUT XXII. — Ignorantia et difficultas si naturalis
            <lb ed="#P" n="79"/>est homini, non propterea deest unde laudetur
            <lb ed="#P" n="80"/>Creator.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e4464" n="63">
            <lb ed="#P" n="81"/>Quoquo modo autem se istud habeat, sive omni-
            <lb ed="#P" n="82"/>no omittendum, sive nunc differendum et alias con-
            <lb ed="#P" n="83"/>siderandum sit, praesens tamen quaestio non impedi-
            <lb ed="#P" n="84"/>tur, quominus appareat integerrima et justissima et
            <lb ed="#P" n="85"/>inconcussa atque incommutabili majestateet substan-
            <lb ed="#P" n="86"/>tia Creatoris, supplicia peccatorum suorum animas
            <lb ed="#P" n="87"/>Iuere : quae peccnta, ut jam diu disseruimus, non-
            <lb ed="#P" n="88"/>nisi propriae voluntsti earum tribuenda sunt, nec nlla
            <lb ed="#P" n="89"/>ulterior peccatorum causa quaerenda.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e4486" n="64">
            <lb ed="#P" n="90"/>Ignorantia vero et difficultas si naturalis est,
            <lb ed="#P" n="91"/>inde incipit anima proficere, et ad cognitionem et
            <lb ed="#P" n="92"/>requiem, donec in ea perficiatur vita baata, promo-
            <lb ed="#P" n="93"/>veri. Quem profectum in studiis optimis atque pie-
            <lb ed="#P" n="94"/>tate, quorum facultas ei non negata est, si propria
            <lb ed="#P" n="95"/>voluntate neglexerit, juste in graviorem quae jam
            <lb ed="#P" n="96"/>ponalis est, ignorantiam difficultatemque praecipi-
            <lb ed="#P" n="97"/>tatur, decentissimo et convientissimo rerum mode-
            <lb ed="#P" n="98"/>ramine in inferioribus ordinata *. Non enim quod na-
            <lb ed="#P" n="99"/>turaliter nescit ct naturaliter non potest, hoc animae
            <lb ed="#P" n="100"/>deputatur in reatum ; sed quod scire non studuit,
            <lb ed="#P" n="101"/>et quod dignam facilitati comparandse adrecte facien-
            <lb ed="#P" n="102"/>dum operam non dedit. Loqui enim non nosse at-
            <lb ed="#P" n="103"/>qune non posse, infanti naturale est: quae ignorantia
            <lb ed="#P" n="104"/>diffcultasque sermonis non modo inculpabilis sub
            <lb ed="#P" n="105"/>grammaticorum legibus, sed etiam humanis affecti-
            <lb ed="#P" n="106"/>bus blanda et grata est; non enim ullo vitio illam fa-
            <lb ed="#P" n="107"/>cultatem comparare neglexit, aut ullo vitio quam
            <lb ed="#P" n="108"/>compararat amisit. ftaque, si nobis in eloquentia esset
            <lb ed="#P" n="109"/>beatitudo constituta, atque ita crimini duceretur cum
            <lb ed="#P" n="110"/>peceatur in lingue sonis, quemadmodum cum pec-
            <lb ed="#P" n="111"/>catur in actibus vitee;nullus utique argueretur infantise,
            <lb ed="#P" n="112"/>quod ab ea esset exorsus ad consequendam eloquen-
            <lb ed="#P" n="113"/>tiam : sed plane merito damnaretur si sue volunta-
            <pb ed="#L" n="651"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1303-->
            <lb ed="#P" n="1"/>tis perversitate vel ad cam recidisset, vel in ea re-
            <lb ed="#P" n="2"/>mansisset. Sic etiam nunc, si ignorantia veri et dif-
            <lb ed="#P" n="3"/>ficultas recti naturalis est homini, unde incipiat in
            <lb ed="#P" n="4"/>sapientise quietisque beatitudinem surgere, nullus
            <lb ed="#P" n="5"/>hanc ex initio naturali recte arguit: sed si proficere
            <lb ed="#P" n="6"/>noluerit, aut a profectu retrorsum relabi voluerit,
            <lb ed="#P" n="7"/>jure meritoque pomas luet.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e4562" n="65">
            <lb ed="#P" n="8"/>Creator vero ejus ubique laudatur, vel quod
            <lb ed="#P" n="9"/>eam ab ipsis exordiis ad summi boni capacitatem in-
            <lb ed="#P" n="10"/>choaverit, vel quod ejus profectum adjuvet, vel quod
            <lb ed="#P" n="11"/>impleat proficientem atque perficiat, vcl quod pec-
            <lb ed="#P" n="12"/>cantem, id est aut abinitiis suis sese ad perfectionem
            <lb ed="#P" n="13"/>attollere recusantem, aut jam ex profectu aliquo rela-
            <lb ed="#P" n="14"/>bentem, justissima damnatione pro meritis ordinat.
            <lb ed="#P" n="15"/>Non enim propterea malam creavit, quia nondum
            <lb ed="#P" n="16"/>tanta est, quanta ut proficiendo essc posset accepit ;
            <lb ed="#P" n="17"/>cum ejus exordio perfectiones omnes corporum longe
            <lb ed="#P" n="18"/>inferiores sint, quas tamen in suo genere laudabiles
            <lb ed="#P" n="19"/>esse judicat, quisquis de rebus sanissime judicat. Quod
            <lb ed="#P" n="20"/>ergo ignorat quid sibi agendum sit, ex eo est quod
            <lb ed="#P" n="21"/>nondum accepit: sed hoc quoque accipiet, si hoc
            <lb ed="#P" n="22"/>quod accepit, bene usa fuerit. Accipit autem ut pieet
            <lb ed="#P" n="23"/>diligenter quaerat, si volet. Et quod agnoscens quid
            <lb ed="#P" n="24"/>sibi agendum sit, non continuo valet implere, hoc
            <lb ed="#P" n="25"/>quoque nondum accepit: praecessit enim quaedam
            <lb ed="#P" n="26"/>pars ejus sublimior ad sentiendum quod recte faciat
            <lb ed="#P" n="27"/>bonum : sed quaedam tardior atque carnalis non con-
            <lb ed="#P" n="28"/>sequenter in sententiam ducitur ; ut ex ipsa diflicul-
            <lb ed="#P" n="29"/>tate admoneatur eumdem implorare adjutorum perfe-
            <lb ed="#P" n="30"/>ctionis suae, quem inchoationis sentit auctorem ; ut ex
            <lb ed="#P" n="31"/>hoc ci fiat charior, dum non suis viribus, sei cujus
            <lb ed="#P" n="32"/>bonitate habet ut sit, ejus misericordia sublevatur ut
            <lb ed="#P" n="33"/>beata sit. Quanto autem chariorilli cst a quo cst, tanto
            <lb ed="#P" n="34"/>in eo firmius acquiescit, et tanto uberius aeternitate
            <lb ed="#P" n="35"/>ejus perfruitur. Si enim arboris novellum et rudevir-
            <lb ed="#P" n="36"/>gultum nullo modo recte sterile dicimus, quamvis
            <lb ed="#P" n="37"/>aliquot aestates sine fructibus trajiciat, donec oppor-
            <lb ed="#P" n="38"/>tuno tempore expromat feracitatem suam ; cur non
            <lb ed="#P" n="39"/>auctor animae debita pietate laudetur, si ei tale tri-
            <lb ed="#P" n="40"/>buit exordium, ut studendo ac proficiendo ad frugem
            <lb ed="#P" n="41"/>sapientiae justitieque perveniat, tantumque illi pra-
            <lb ed="#P" n="42"/>stitit dignitatis, ut in ejus etiam potestate poneret, si
            <lb ed="#P" n="43"/>vellet ad beatitudinem tendere ?
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e4644">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e4646">Caput 23</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e4648">
            <lb ed="#P" n="44"/>CAPUT XXIII. — De parvulorum morte et cruciatibus
            <lb ed="#P" n="45"/>corporis quibus affliguntur iniqua est imperitorum
            <lb ed="#P" n="46"/>querela. Dolor quid sit.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e4657" n="66">
            <lb ed="#P" n="47"/>Huic autem disputationi objici ab imperitis so-
            <lb ed="#P" n="48"/>let quaedam calumnia de mortibus parvulorum, et de
            <lb ed="#P" n="49"/>quibusdam cruciatibus corporis, quibus cos saepe vi-
            <lb ed="#P" n="50"/>demus affligi. Dicunt enim : Quid opus erat ut nasce-
            <lb ed="#P" n="51"/>retur, qui antequam iniret ullum vitae meritum, ex-
            <lb ed="#P" n="52"/>cessit e vita? aut qualis in futuro judicio deputabitur,
            <lb ed="#P" n="53"/>cui neque inter justos locus est, quoniam nihil recte
            <lb ed="#P" n="54"/>ecit ; neque inter malos, quoniam nihil peccavit?
            <lb ed="#P" n="55"/>Quibus respondetur : ad universitatis complexum, et
            <lb ed="#P" n="56"/>totius creaturae vel per locos vel per tempora ordi-
            <lb ed="#P" n="57"/>natissimam connexionem, non posse superfluo creari
            <lb ed="#P" n="58"/>qualemcumque hominem, ubi folium arboris nullum
            <lb ed="#P" n="59"/>superfluo creatur; sed sane superfluo quaeri de meri-
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="60"/>tis ejus qui nihil meruerit. Non enim metuendum es
            <lb ed="#P" n="61"/>ne vita esse potuerit media quaedam inter recte
            <lb ed="#P" n="62"/>ctum atque peccatum, et sententia judicis media es«
            <lb ed="#P" n="63"/>non possit inter pra-ium atque supplicium.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e4699" n="67">
            <lb ed="#P" n="64"/>Quo loco m illud perscrutari homines s-
            <lb ed="#P" n="65"/>lent sacramentum baptismi Christi quid parrulis pe
            <lb ed="#P" n="66"/>sit, cum eo accepto plerumque moriuntur, priusquan
            <lb ed="#P" n="67"/>ex oo quidquam cognoscere potucrint. Qua in re suis
            <lb ed="#P" n="68"/>pie recteque creditur, prodesse parvulo eorum fiden
            <lb ed="#P" n="69"/>a quibus consecrandus offertur. Et hoc Ecclesis con-
            <lb ed="#P" n="70"/>mendat saluberrima auctoritas, ut ex eo quisquese-
            <lb ed="#P" n="71"/>tiat quid sibi prosit fides sua, quando in aliurum qu
            <lb ed="#P" n="72"/>que beneficium, qui propriam nondum habent, pos
            <lb ed="#P" n="73"/>aliena commodari Quid enim filio viduae profuit fiie
            <lb ed="#P" n="74"/>sua, quam ntique mortuus non habebat ; cui tames
            <lb ed="#P" n="75"/>profuit matris ut resurgeret? (Luc. viu, 12-15). Quant
            <lb ed="#P" n="76"/>ergo potius fides aliena potest consulere parsulo, cu
            <lb ed="#P" n="77"/>sua perfidia non potest imputari ?
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e4732" n="68">
            <lb ed="#P" n="78"/>De cruciatibus autem corporis, quibus affligon
            <lb ed="#P" n="79"/>tar parvuli, quorum per ietatem nulla peccata sunt,s
            <lb ed="#P" n="80"/>animae quibus animantur, non prius quam ipsi hom
            <lb ed="#P" n="81"/>nes esse caeperunt, major querela et quasi misericor
            <lb ed="#P" n="82"/>deponi solet, cum dicitur: Quid mali fecerunt utisa
            <lb ed="#P" n="83"/>paterentur ? Quasi possit esse innocentise meritum,
            <lb ed="#P" n="84"/>antequam quisque aliquid nocere possit. Cum autem
            <lb ed="#P" n="85"/>boni aliquid operatur Deus in emendatione majormn.
            <lb ed="#P" n="86"/>cum parvulorum suorum qui cis chari sunt, dolori
            <lb ed="#P" n="87"/>bus ac mortibus flagellantur; cur ita non fiant
            <lb ed="#P" n="88"/>quando cum transierint, pro non factis eruunt, in qui
            <lb ed="#P" n="89"/>bus facia sunt : propter quos autem facta sunt, au
            <lb ed="#P" n="90"/>meliores erunt, si temporalibus incommodis emen-
            <lb ed="#P" n="91"/>dati, rectius elegerint vivere, aut excusationem in
            <lb ed="#P" n="92"/>futuri judicii supplicio non habebunt, si vitee hujes
            <lb ed="#P" n="93"/>angoribus ad ieternam vitam desiderium converte
            <lb ed="#P" n="94"/>noluerint? Quis antemnovit quid parvulis, de quorum
            <lb ed="#P" n="95"/>cruciatibus duritia majorum contunditur, aut exerce
            <lb ed="#P" n="96"/>tur fides aut misericordia probatur ; quis ergo norit
            <lb ed="#P" n="97"/>quid ipsis parvulis in secreto judiciorum suorum bo-
            <lb ed="#P" n="98"/>nuc compensationis reservet Deus, qui quanquam nihi
            <lb ed="#P" n="99"/>recte fecerint, tamen nec peccantes aliquid ista per-
            <lb ed="#P" n="100"/>pessi sunt? Non enim frustra ctiam infantes illos, qui
            <lb ed="#P" n="101"/>cum Dominus Jesus Christus necandus ad Herode
            <lb ed="#P" n="102"/>quaereretur, occisi sunt (Matth. u, 16), in honorem
            <lb ed="#P" n="103"/>martyrum receptos commendat Ecclesia (a).
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e4792" n="69">
            <lb ed="#P" n="104"/>Quanquam isti calumniosi, et talium quaestio-
            <lb ed="#P" n="105"/>num non studiosissimi examinatores, sed loquacissimi
            <lb ed="#P" n="106"/>ventilatores, etiam de pecorum doloribus et laboribos
            <lb ed="#P" n="107"/>solent minus eruditorum sollicitare fidem, cum di-
            <lb ed="#P" n="108"/>cunt: Quid etiam pecora vel meruerunt mali, u
            <lb ed="#P" n="109"/>tanta patiantur incommoda, vel sperant boni, qui
            <lb ed="#P" n="110"/>tantis exercentur incommodis ? Sed heec dicunt ve
            <lb ed="#P" n="111"/>sentiunt, quia iniquissime de rebus existimant, qui
            <lb ed="#P" n="112"/>cum summum bonum quod et quantum sit aspicere
            <lb ed="#P" n="113"/>nequeant, talia volunt esse omnia, quale putant esse
            <lb ed="#P" n="114"/>summum bonum : preeter enim summa corpora que
            <lb ed="#P" n="115"/>colestia sunt, minusque corruptoni subjacent, sum-
            <lb ed="#P" n="116"/>mum bonum cogitare non possunt; ideoque inordi-
            <pb ed="#L" n="652"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1305-->
            <lb ed="#P" n="1"/>natissime flagitant, ut nec mortem nec ullam corra-
            <lb ed="#P" n="2"/>ptionem patiantur corpora bestiarum, quasi non sint
            <lb ed="#P" n="3"/>mortalia, cum sint infima; aut ideo mala sint, quia
            <lb ed="#P" n="4"/>sunt colestia meliora. Dolor autem quem bestiae sen-
            <lb ed="#P" n="5"/>tiunt, animarum etiam bestialium vim quamdam in
            <lb ed="#P" n="6"/>suo genere mirabilem laudabilemque commendat.
            <lb ed="#P" n="7"/>Hoc ipso enim satis apparet in regendis animandisque
            <lb ed="#P" n="8"/>suis corporibus, quam sint appetentes unitatis. Quid
            <lb ed="#P" n="9"/>est enim aliud dolor, nisi quidam sensus divisionis
            <lb ed="#P" n="10"/>vel corruptionis impatiens? Unde lucc clarius appa-
            <lb ed="#P" n="11"/>ret quam sit illa anima in sui corporis universitate
            <lb ed="#P" n="12"/>avida unitatis et tenax, quae nec libenter, nec indif-
            <lb ed="#P" n="13"/>ferenter, sed potius renitenter et reluctanter intendi-
            <lb ed="#P" n="14"/>tur in eam passionem corporis sui, quaejus unitatem
            <lb ed="#P" n="15"/>atque integritatem labefactari moleste accipit. Non
            <lb ed="#P" n="16"/>ergo appareret quantus inferioribus creaturis anima-
            <lb ed="#P" n="17"/>libus esset appetitus unitatis, nisi dolore bestiarum.
            <lb ed="#P" n="18"/>Quod si non appareret, minus quam opus esset aómo-
            <lb ed="#P" n="19"/>neremur ab illa summa et sublimi et ineffabili unitate
            <lb ed="#P" n="20"/>Creatoris esse omnia ista constituta.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e4873" n="70">
            <lb ed="#P" n="21"/>Et revera si pie ac diligenter attendas, omnis
            <lb ed="#P" n="22"/>creaturae species et motus qui in animi humani consi-
            <lb ed="#P" n="23"/>derationem cadit , cruditionem nostram loquitur, di-
            <lb ed="#P" n="24"/>versis motibus et affectionibus, quasi quadam va-
            <lb ed="#P" n="25"/>rietate linguarum, undique clamans atque increpans
            <lb ed="#P" n="26"/>cognoscendum esse Creatorem. Nulla enim res est
            <lb ed="#P" n="27"/>carum quaee nec dolorem nec voluptatem sentiunt,
            <lb ed="#P" n="28"/>quae non aliqua unitute decus proprii generis asse-
            <lb ed="#P" n="29"/>quatur, vel omniuo nature sue qualemcumque sta-
            <lb ed="#P" n="30"/>bilitatem. Nulla item res est earum quae vel doloris
            <lb ed="#P" n="31"/>molestias, vel blanditias septiunt volnptatis, quae non
            <lb ed="#P" n="32"/>eo ipso quo dolorem fugit, voluptatemque appetit, di-
            <lb ed="#P" n="33"/>remplionem se fugere, unitatemque appetere, fatea-
            <lb ed="#P" n="34"/>tur. Inque ipsis rationalibus animis omnis appetitns
            <lb ed="#P" n="35"/>cognitionis qua illa naturaleetatur, et ad unitatem re-
            <lb ed="#P" n="36"/>fert omne quod percipit, et in errore nibil fugit alind
            <lb ed="#P" n="37"/>quam incomprehensibili ambiguitate confundi. Omne
            <lb ed="#P" n="38"/>autem ambiguum unde molestum est, nisi quia certam
            <lb ed="#P" n="39"/>non habet unitatem ? Ex quo apparet omnia, sive cum
            <lb ed="#P" n="40"/>otfendunt vel offenduntur, sive cum delectant vel de-
            <lb ed="#P" n="41"/>lectantur, unitatem insinuare alque praedicare Croa-
            <lb ed="#P" n="42"/>turis. Si autem ignorantia et difficultas, a quibus istam
            <lb ed="#P" n="43"/>vitam necesse est incipere, non sunt animis naturales;
            <lb ed="#P" n="44"/>restat ut aut officio susceptae sint, aut irrogate sup-
            <lb ed="#P" n="45"/>plicio. De quibus jam satis esse arbitror dispu-
            <lb ed="#P" n="46"/>tatum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e4933">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e4935">Caput 24</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e4937">
            <lb ed="#P" n="47"/>CAPUT XXIV. — Primus homo non insipiens creatus
            <lb ed="#P" n="48"/>est, sed sapientiae capaa Stultitia quid.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e4944" n="71">
            <lb ed="#P" n="49"/>Quapropter ipse primus homo qualis factus sit,
            <lb ed="#P" n="50"/>magis quaerendum est, quam quomodo ejus posteritas
            <lb ed="#P" n="51"/>propagata sit Multum enim sibi videntur acute propo-
            <lb ed="#P" n="52"/>nere quaestionem qui dicunt: Si sapiens factus est
            <lb ed="#P" n="53"/>primus homo, cur seductus est ? si autem stultus fa-
            <lb ed="#P" n="54"/>ctus est, quomodo non est Deus auctor vitiorum, cum
            <lb ed="#P" n="55"/>sit stultitia maximum vitium ? Quasi vero natura hu-
            <lb ed="#P" n="56"/>praeter stultitiam et sapientiam nullam mediam
            <lb ed="#P" n="57"/>affectionem, quae nec stultitia, nec sapientia
            <lb ed="#P" n="58"/>dici possit. Tunc enim homo incipit aut stultus esse
            <lb ed="#P" n="59"/>aut sapiens, ut alterum horum necessario appelletur,
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1306-->
            <lb ed="#P" n="60"/>cum jam posset, negligeret, habere sapientiam,
            <lb ed="#P" n="61"/>ut vitiosae stultiti voluntas rea. Non enim quis-
            <lb ed="#P" n="62"/>quam ita desipit, nt stoltum appellet infantem, quam-
            <lb ed="#P" n="63"/>vis sit absurdior si velit appellare sapientem. Ut ergo
            <lb ed="#P" n="64"/>infans nec stultus nec sapiens dici potest, quamvis
            <lb ed="#P" n="65"/>jam homo sit ; ex quo apparet naturam hominis reci-
            <lb ed="#P" n="66"/>pere aliquid medium, quod neque stultitiam, neque
            <lb ed="#P" n="67"/>sapientiam recte vocaveris :ita etiam si quisquam tali
            <lb ed="#P" n="68"/>affectione animatus esset, qualem habent illi qui per
            <lb ed="#P" n="69"/>negligentiam sapientia carent, nemo eum stultum re-
            <lb ed="#P" n="70"/>cte diceret quem non vitio, sed natura talem videret.
            <lb ed="#P" n="71"/>Est enim stultitia, rerum appetendarum et vitandarum
            <lb ed="#P" n="72"/>non quaelibet, sed vitiosa ignorantiu. Unde neque aui-
            <lb ed="#P" n="73"/>malirrationale stultum dicimus, quia non accepit ut
            <lb ed="#P" n="74"/>sapiens esse posset. Appellamus tamen plerumque ex
            <lb ed="#P" n="75"/>similitudine aliquid non proprie. Nam etcaecitas eum
            <lb ed="#P" n="76"/>maximum vilium sit oculorum, non tamen in catulis
            <lb ed="#P" n="77"/>nascentibus vitiumest, nec proprie caecitas dici potest.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e5014" n="72">
            <lb ed="#P" n="78"/>Si ergo ita factus est homo, ut quamvis sapiens
            <lb ed="#P" n="79"/>nondum esset, preeceptum tamen posset accipere,
            <lb ed="#P" n="80"/>cai utique obtemperare deberet nec illud jm mi-
            <lb ed="#P" n="81"/>rum est quod seduci potuit; nec illud injustum,
            <lb ed="#P" n="82"/>quod praecepto non obtemperans poenas luit; nec
            <lb ed="#P" n="83"/>Creator ejus auctor vitiorum est, quia non habere sa-
            <lb ed="#P" n="84"/>pientiam, nondum erat vitium hominis, si nondum ut
            <lb ed="#P" n="85"/>babere posset, acceperat. Sed tamen habebat aliquid
            <lb ed="#P" n="86"/>quo si bene uti vellet, ad id quod non habebat ascen-
            <lb ed="#P" n="87"/>deret. Aliud est enim esse rationalem, aliud essc sa-
            <lb ed="#P" n="88"/>pientem. Bationefit quisque pracepti capax, cuifidem
            <lb ed="#P" n="89"/>dehet, ut quod pracipitur, faciat. Sicut autem natura
            <lb ed="#P" n="90"/>rationis prasceptum capit, sic praecepti observatio sa-
            <lb ed="#P" n="91"/>pientiam. Quod est autem natura ad capiendurn prae-
            <lb ed="#P" n="92"/>ceptum, hoc est voluntas ad observandum. Et sicut
            <lb ed="#P" n="93"/>rationalis natura tanquam meritum cst praecepti acci-
            <lb ed="#P" n="94"/>piendi, sip praeceptiobservatio meritum est accipiendae
            <lb ed="#P" n="95"/>sanientiaeEx quo autem incipit homo praecepti esse ca-
            <lb ed="#P" n="96"/>pax, ex illo incipitposse peccare. Duobus autem modis
            <lb ed="#P" n="97"/>peccat antequam fiat sapiens; si aut se non accommo-
            <lb ed="#P" n="98"/>det ad accipiendum praeceptum, aut cum acceperit non
            <lb ed="#P" n="99"/>observet.Sapiens autem peceat, sise averteritasapien-
            <lb ed="#P" n="100"/>tia. Sicut enim praeceptum non est ab illo cui praecipi-
            <lb ed="#P" n="101"/>tur, sed ab illo qui praecipit; sic et sapientia non estab
            <lb ed="#P" n="102"/>illo quiilluminatur, sed abillo qui illuminat. Quid ergo
            <lb ed="#P" n="103"/>est unde non laudandus sit hominis Creator ? Bonum
            <lb ed="#P" n="104"/>est enim aliquod homo, et melius quam pecus, ex eo
            <lb ed="#P" n="105"/>quod praecepti capax. Et hoc melius, cum praeceptum
            <lb ed="#P" n="106"/>jam cepit. Rursus, hoc melius, cum praecepto paruit.
            <lb ed="#P" n="107"/>Et his omnibus melius, cum eeterno lumine sapientiae
            <lb ed="#P" n="108"/>beatus est. Prccatum autem malum est in negligen-
            <lb ed="#P" n="109"/>tia vel ad capiendum praceptum, vel ad observandum,
            <lb ed="#P" n="110"/>vel ad custodiendam contemplationem sapientiee. Ex
            <lb ed="#P" n="111"/>quo intelligitur, etiamsi sapiens primus homo factus
            <lb ed="#P" n="112"/>est, potuisse tamen seduci. Quod peccatum cum
            <lb ed="#P" n="113"/>esset in libero arbitrio, justa, divina lege, poena con-
            <lb ed="#P" n="114"/>secuta est. Ita dicit etiam apostolus Paulus : Dicen-
            <pb ed="#L" n="653"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1307-->
            <lb ed="#P" n="1"/>tes se esse sapientes, stulti facti sunt. Superbia enim
            <lb ed="#P" n="2"/>avertit a sapienlia : aversionem autem stultitia conse-
            <lb ed="#P" n="3"/>quitur. Stultitia quippe cacitas quaedam est, sicut idem
            <lb ed="#P" n="4"/>dicit : Et obscuratum est insipiens cor eorum (Rom.
            <lb ed="#P" n="5"/>22, 21). Unde autem haec obscuratio, nisi ex aversione a
            <lb ed="#P" n="6"/>lumine sapientiae? unde autem hacc aversio, nisi dum
            <lb ed="#P" n="7"/>ille cui bonum est Deus, sibi ipse vult essse bonum
            <lb ed="#P" n="8"/>suum, sicuti sibi est Deus? Itaque, Ad meipsum, in-
            <lb ed="#P" n="9"/>quit, conturbata est anima mea (Psal. xu, 1): et,
            <lb ed="#P" n="10"/>Gustate, et eritis sicut dii (Gen. m, 5).
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e5125" n="73">
            <lb ed="#P" n="11"/>Turbat autem considerantes, quod ita quarunt:
            <lb ed="#P" n="12"/>Stultitiane primus homo recessita Deo? an recedendo
            <lb ed="#P" n="13"/>stultus factus est ? Quia si responderis eum stultitia
            <lb ed="#P" n="14"/>recessisse a sapientia, videbitur stultus fuisse unte-
            <lb ed="#P" n="15"/>quam recederet a sapientia, ut stultitia illi causa esset
            <lb ed="#P" n="16"/>recedendi. Item si responderis eum recedendo stul-
            <lb ed="#P" n="17"/>tum esse factum, quaerunt utrum stulte, an sapienter
            <lb ed="#P" n="18"/>fecerit quod recessit. Si enim sapienter fecit, recte
            <lb ed="#P" n="19"/>fecit, nihilque peccavit : si stulte, jam erat, inquiunt,
            <lb ed="#P" n="20"/>in eo stultitia, qua factum est utrecederet. Non enim
            <lb ed="#P" n="21"/>stulte aliquid sine stultitia facere poterat. Ex quo
            <lb ed="#P" n="22"/>apparet esse quiddam medium, quo ad stultitiam a
            <lb ed="#P" n="23"/>sapientia transitur, quod neque stulte, neque sapien-
            <lb ed="#P" n="24"/>ter factum dici potest, quod ab bominibus in hac vita
            <lb ed="#P" n="25"/>constitutis non nisi ex contrario datur intelligi. Sicut
            <lb ed="#P" n="26"/>enim nullus mortalium fit sapiens, nisi ab stultitia in
            <lb ed="#P" n="27"/>sapientiam transeat ; ipse autem transitus si stulte fit,
            <lb ed="#P" n="28"/>non utique bene fit, quod dementissimum est dicere ;
            <lb ed="#P" n="29"/>si autem sapienter fit, jam erat sapientia in homine
            <lb ed="#P" n="30"/>antequam transisset ad sapientiam, quod nibilomi-
            <lb ed="#P" n="31"/>nus absurdum est; ex quo intelligitur esse medium,
            <lb ed="#P" n="32"/>quod neutrum dici possit: ita et ex arce sapientise,
            <lb ed="#P" n="33"/>ut ad stultitiam primus homo transiret, nec stultus,
            <lb ed="#P" n="34"/>nec sapiens transitus ille fuit. Velut in somno et vi-
            <lb ed="#P" n="35"/>giliis, neque idest dormire quod obdormiscere, neque
            <lb ed="#P" n="36"/>id est vigilare quod expergisci, sed transitus quidam
            <lb ed="#P" n="37"/>ex altero in alterum. Verum hoc interest, quod sine
            <lb ed="#P" n="38"/>voluntate plerumque ista fiunt : illa autem nunquam
            <lb ed="#P" n="39"/>nisi per voluntatem ; unde justissime retributiones
            <lb ed="#P" n="40"/>consequuntur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aldx7s-x1ez69-Dd1e5194">
          <head xml:id="aldx7s-x1ez69-Hd1e5196">Caput 25</head>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e5198">
            <lb ed="#P" n="41"/>CAPUT XXV. — Quibus visis tangitur rationalis natu-
            <lb ed="#P" n="42"/>ra. cum intentionem ad malum convertit.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e5205" n="74">
            <lb ed="#P" n="43"/>Sed quia voluntatem non allicit ad faciendum
            <lb ed="#P" n="44"/>quodlibet, nisi aliquod visum ; quid autem quisque vel
            <lb ed="#P" n="45"/>sumat vel respuat, est in potestate, sed quo viso tan-
            <lb ed="#P" n="46"/>gatur, nulla potestas est : fatendum est et ex supe-
            <lb ed="#P" n="47"/>rioribus et ex inferioribus visis animum tangi utratio-
            <lb ed="#P" n="48"/>nalis substantia ex utroque sumat quod voluerit, et ex
            <lb ed="#P" n="49"/>merito sumendi vel miseria vel beatitas subsequatur.
            <lb ed="#P" n="50"/>Velut in paradiso visum ex superioribus, praeceptum
            <lb ed="#P" n="51"/>Dei; visum ex inferioribus, suggestio serpentis. Nam
            <lb ed="#P" n="52"/>neque quid sibi praciperetur a Domino, neque quid a
            <lb ed="#P" n="53"/>serpente suggereretur, fuit in hominis potestate. Quam
            <lb ed="#P" n="54"/>sit autem liberum et ab omnibus difficultatis vinculis
            <lb ed="#P" n="55"/>expeditum, ipsa sapientie sanitate constituto, non
            <lb ed="#P" n="56"/>cedere visis inferioris illecebrae, vel hinc intelligi pot-
            <lb ed="#P" n="57"/>est, quod etiam stulti ea superant ad sapientiam
            <lb ed="#P" n="58"/>transituri, etiam cum molestia carendi perniciosarum
            <lb ed="#P" n="59"/>consuetudinum pestilentiosa dulcedine.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e5244" n="75">
            <pb ed="#L" n="654"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1206-->
            <lb ed="#P" n="1"/>Quaeri autem hoc loco potest, si homini pra-
            <lb ed="#P" n="2"/>sto fuerunt ex utraque parte visa, unum ex preecepto
            <lb ed="#P" n="3"/>Dei, alterum ex suggestione serpentis ; unde ipsi dia-
            <lb ed="#P" n="4"/>bolo suggestum sit appetendae impietatis consilium,
            <lb ed="#P" n="5"/>quo de sublimibus sedibus laberetur. Si enim null
            <lb ed="#P" n="6"/>viso tapgeretur, non eligeret facere quod fecit: nam
            <lb ed="#P" n="7"/>si non ei aliquid venisset in mentem, nullo modo in-
            <lb ed="#P" n="8"/>tentionem convertisset in nefas. Unde igitur venit ia
            <lb ed="#P" n="9"/>mentem, quidquid illud est quod venit in mentem,
            <lb ed="#P" n="10"/>ut ea moliretur quibus ex bono angelo diabolus fieret*
            <lb ed="#P" n="11"/>Qui enim vult, profecto aliquid vult: quod nisi u
            <lb ed="#P" n="12"/>extrinsecus per sensum corporis admoneatur, aut
            <lb ed="#P" n="13"/>occultis modis in mentem veniat, velle non potest.
            <lb ed="#P" n="14"/>Discernenda igitur sunt genera visorum, quorum
            <lb ed="#P" n="15"/>unum est quod proficiscitur a voluntate suadentis,
            <lb ed="#P" n="16"/>quale illud est diaboli, cui homo consentiendo pec-
            <lb ed="#P" n="17"/>cavit; alterum a subjacentibus rebus vel intentiosi
            <lb ed="#P" n="18"/>animi, vel sensibus corporis. Intentioni animi subj-
            <lb ed="#P" n="19"/>cet, excepta incommutabilitate Trinitatis, quae quidem
            <lb ed="#P" n="20"/>non subjacet, sed eminet potius; subjacet ergo inten-
            <lb ed="#P" n="21"/>tioni animi prius ipse animus, unde nos etiam vivere
            <lb ed="#P" n="22"/>sentimus: deinde corpus quod administrat ; unde ad
            <lb ed="#P" n="23"/>quodlibet operandum, membrum quod opus est, cum
            <lb ed="#P" n="24"/>opus est movet. Subjacent autem sensibus corporis
            <lb ed="#P" n="25"/>quaecumque corporea.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e5307" n="76">
            <lb ed="#P" n="26"/>Ut autem in contemplatione summae sapienti
            <lb ed="#P" n="27"/>(quae utique animus non est; nam incommutabilis
            <lb ed="#P" n="28"/>est), etiam seipsum, qui est commutabilis, animus in-
            <lb ed="#P" n="29"/>tueatur, et sibi ipse quodammodo veniat in mentem,
            <lb ed="#P" n="30"/>non fit nisi differentia qua non est quod Deus, eta-
            <lb ed="#P" n="31"/>men aliquid est quod possit placere post Deum. Melior
            <lb ed="#P" n="32"/>est autem cum obliviscitur sui prae charitate incom-
            <lb ed="#P" n="33"/>mntabilis Dei, vel seipsum penitus in illius compara-
            <lb ed="#P" n="34"/>tione contemnit. Si autem tanquam obvius placet si-
            <lb ed="#P" n="35"/>bi ad perverse imitandum Deum, ut potestate sua frui
            <lb ed="#P" n="36"/>velit, tanto fit minor, quanto se cupit esse majorem.
            <lb ed="#P" n="37"/>Et hoc est, Initium omnis peccati superbia ; et, n-
            <lb ed="#P" n="38"/>ttium superbia hominis apostatare a Deo (Eccli. x, 5.
            <lb ed="#P" n="39"/>14). Superbiae autem diaboli accessit malevolentissi-
            <lb ed="#P" n="40"/>ma invidia, ut hanc superbiam homini persuaderet,
            <lb ed="#P" n="41"/>per quam sentiebat se esse damnatum. Unde factum
            <lb ed="#P" n="42"/>est ut pena hominem susciperet emendatoria potius
            <lb ed="#P" n="43"/>quam interfectoria, ut cui se diabolus ad imitationem
            <lb ed="#P" n="44"/>superbiae praebuerat, ei se Dominus ad imitationem
            <lb ed="#P" n="45"/>humilitatis praeberet, per quem nobis seterna vita pro-
            <lb ed="#P" n="46"/>mittitur: ut praerogato nobis Christi sanguine, pos
            <lb ed="#P" n="47"/>labores miseriasque ineffabiles tanta charitate libera-
            <lb ed="#P" n="48"/>tori nostro adhaereamus, et tanta ejus in eum clarita-
            <lb ed="#P" n="49"/>te rapiamur, ut nulla nos visa ex inferioribus a con-
            <lb ed="#P" n="50"/>spectu superiore detorqueant ; quanquam et si aliquid
            <lb ed="#P" n="51"/>buic intentioni nostra suggereretur ab appetitu infe-
            <lb ed="#P" n="52"/>riorum, sempiterna nos diaboli damnatio cruciatus-
            <lb ed="#P" n="53"/>que revocarent.
          </p>
          <p xml:id="aldx7s-x1ez69-d1e5371" n="77">
            <lb ed="#P" n="54"/>Tanta est autem pulchritudo justitiae, tanta ja-
            <lb ed="#P" n="55"/>cunditas lucis aeterne, hoc est incommntabilis veri-
            <lb ed="#P" n="56"/>tatis atque sapientiae, ut etiamsi non liceret amplius
            <lb ed="#P" n="57"/>in ea manere quem unius diei mora, propter hoc so-
            <lb ed="#P" n="58"/>lum innumerabiles anni hujus vite pleni deliciis et
            <lb ed="#P" n="59"/>circumfluentia temporalium bonorum recte merito-
            <pb ed="#L" n="655"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <!--1309-->
            <lb ed="#P" n="1"/>que contemnerentur. Non enim falso aut parvo affe-
            <lb ed="#P" n="2"/>ctu dictum est : Quoniam melior cst dies unus in atriis
            <lb ed="#P" n="3"/>tuis super millia (Psal. Lxxxur, 11). Quanquam et
            <lb ed="#P" n="4"/>alio sensu possit intelligi. ut millia dierum in tempo-
            <lb ed="#P" n="5"/>ris mutabilitate intelligantur; unius autem dioi nomi-
            <lb ed="#P" n="6"/>ne incommuntabilitas eeternitatis vocetur. Nescio me
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <!--1310-->
            <lb ed="#P" n="7"/>aliquid praetermisisse quod ex nostra responsione,
            <lb ed="#P" n="8"/>quantum Dominus praebere dignatus, tuis interro-
            <lb ed="#P" n="9"/>gationibus desit : quanquam et si tibi aliquid occurrit,
            <lb ed="#P" n="10"/>modus libri nos jam finem facere, et ab hac disputa-
            <lb ed="#P" n="11"/>tione requiescere aliquando compellit.
          </p>
        </div>
        
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>